{
  "chapters": [
    {
      "frames": [
        {
          "id": "01-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed fue el comienzo de todas las cosas. Dios cre\u00f3 el universo y todo lo que hay en \u00e9l en seis d\u00edas. Al principio, la tierra estaba oscura y vac\u00eda, y nada se hab\u00eda formado en ella. Pero el Esp\u00edritu de Dios estaba sobre el agua."
        }, 
        {
          "id": "01-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios habl\u00f3 y dijo: \"H\u00e1gase la luz!\" Y se hizo la luz. Y vio Dios que la luz era buena y la llam\u00f3 \"d\u00eda\". La separ\u00f3 de las tinieblas, a las que  llam\u00f3 \"noche\". Dios cre\u00f3 la luz en el primer d\u00eda de la creaci\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "01-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En el segundo d\u00eda de la creaci\u00f3n, Dios habl\u00f3 y cre\u00f3 el cielo sobre la tierra."
        }, 
        {
          "id": "01-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En el tercer d\u00eda, Dios habl\u00f3 y separ\u00f3 las aguas de la tierra seca. A lo seco llam\u00f3 \"tierra\", y a las aguas \"mares\"."
        }, 
        {
          "id": "01-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces dijo Dios: \"Produzca la tierra toda clase de \u00e1rboles y plantas.\" Y as\u00ed sucedi\u00f3. Vio Dios que todo lo que hab\u00eda creado era bueno, y estaba contento con todo."
        }, 
        {
          "id": "01-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En el cuarto d\u00eda de la creaci\u00f3n, Dios habl\u00f3 y cre\u00f3 el sol, la luna y las estrellas. Dios los hizo para dar luz a la tierra y para diferenciar entre el d\u00eda y la noche, las estaciones y los a\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "01-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En el quinto d\u00eda, Dios cre\u00f3 todos los seres que nadan en el agua y todas las aves. Y vio Dios que era bueno, y los bendijo."
        }, 
        {
          "id": "01-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces dijo Dios: \"Hagamos al ser humano a nuestra imagen para que sea como nosotros. Tendr\u00e1 autoridad sobre la tierra y todos los animales.\""
        }, 
        {
          "id": "01-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Dios tom\u00f3 un poco de tierra, la dio forma de hombre, y le dio vida. El nombre de este hombre era Ad\u00e1n. Dios plant\u00f3 un jard\u00edn donde Ad\u00e1n pod\u00eda vivir, y lo puso all\u00ed para que cuidara de \u00e9l."
        }, 
        {
          "id": "01-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En medio del jard\u00edn, Dios plant\u00f3 dos \u00e1rboles especiales-el \u00e1rbol de la vida y el \u00e1rbol del conocimiento del bien y del mal. Dios le dijo a Ad\u00e1n que pod\u00eda comer de todo \u00e1rbol del huerto, excepto del \u00e1rbol del conocimiento del bien y del mal. Si com\u00eda de ese \u00e1rbol, morir\u00eda."
        }, 
        {
          "id": "01-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios dijo: \"No es bueno que el hombre est\u00e9 solo\". Pero ninguno de los animales pod\u00eda ser el ayudante de Ad\u00e1n."
        }, 
        {
          "id": "01-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Dios hizo que Ad\u00e1n cayera en un sue\u00f1o profundo. Entonces Dios tom\u00f3 una de las costillas de Ad\u00e1n y la convirti\u00f3 en una mujer y la llev\u00f3 ante \u00e9l."
        }, 
        {
          "id": "01-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Ad\u00e1n la vio, dijo: \"\u00a1Por fin! \u00a1Esta es como yo! Se llamar\u00e1\" mujer \"porque fue hecha del Hombre\". Por eso dejar\u00e1 el hombre a su padre y a su madre y ser\u00e1 uno con su esposa."
        }, 
        {
          "id": "01-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todo esto ocurri\u00f3 en el sexto d\u00eda de la creaci\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "01-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todo esto ocurri\u00f3 en el sexto d\u00eda de la creaci\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "01-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-01-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando lleg\u00f3 el s\u00e9ptimo d\u00eda, Dios ya hab\u00eda terminado su obra. As\u00ed que Dios descans\u00f3 de todo lo que hab\u00eda estado haciendo. Bendijo el s\u00e9ptimo d\u00eda y lo santific\u00f3, porque en ese d\u00eda descans\u00f3 de su obra. As\u00ed es como Dios cre\u00f3 el universo y todo lo que hay en \u00e9l."
        }
      ], 
      "number": "01", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Genesis 1-2", 
      "title": "1.- La Creaci\u00f3n"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "02-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ad\u00e1n y su mujer viv\u00edan muy felices en el hermoso jard\u00edn que Dios hab\u00eda hecho para ellos. Ninguno de ellos llevaba ropa, pero no  sent\u00edan verg\u00fcenza, porque no hab\u00eda pecado en el mundo. Paseaban a menudo  por el jard\u00edn y hablaban con Dios."
        }, 
        {
          "id": "02-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero en el jard\u00edn hab\u00eda una astuta serpiente. Le dijo a la mujer: \"\u00bfDe verdad te dijo Dios que no comieras del fruto de los \u00e1rboles del jard\u00edn?\"."
        }, 
        {
          "id": "02-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La mujer respondi\u00f3: \"Dios nos dijo que pod\u00edamos comer el fruto de todos los \u00e1rboles, excepto del \u00e1rbol del conocimiento del bien y del mal. Dios nos dijo:\" Si com\u00e9is la fruta o incluso la toc\u00e1is, morir\u00e9is.\""
        }, 
        {
          "id": "02-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La serpiente respondi\u00f3: \"\u00a1Eso no es verdad!, No morir\u00e1s. Dios sabe que en cuanto la comas, entender\u00e1s las cosas tal como \u00c9l lo hace. Ser\u00e9is como Dios, conociendo el bien y el mal.\""
        }, 
        {
          "id": "02-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La mujer vio que el fruto era bello y delicioso. Tambi\u00e9n quer\u00eda ser sabia, as\u00ed que  tom\u00f3 del fruto y lo comi\u00f3. Luego se volvi\u00f3 y dio tambi\u00e9n a su marido, que estaba con ella, y \u00e9l tambi\u00e9n comi\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "02-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, sus ojos se abrieron, y se dieron cuenta de que estaban desnudos. Trataron de cubrir su desnudez cosiendo hojas para hacerse ropa."
        }, 
        {
          "id": "02-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces, el hombre y su esposa escucharon el sonido de Dios paseando por el jard\u00edn. Ambos se escondieron de Dios. Entonces Dios llam\u00f3 al hombre: \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1s?\" Ad\u00e1n respondi\u00f3: \"He o\u00eddo que paseabas por el huerto, y tuve miedo, porque estaba desnudo. As\u00ed que  me escond\u00ed.\""
        }, 
        {
          "id": "02-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le pregunt\u00f3: \"\u00bfQui\u00e9n te ense\u00f1\u00f3 que estabas desnudo? \u00bfHas comido del fruto que te dije que no comieras?\" Respondi\u00f3 el hombre: \"Me diste esta mujer, y ella me dio el fruto.\" Entonces Dios le pregunt\u00f3 a la mujer: \"\u00bfQu\u00e9 has hecho?\" La mujer respondi\u00f3: \"La serpiente me enga\u00f1\u00f3\"."
        }, 
        {
          "id": "02-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dijo a la serpiente: \"\u00a1Maldita seas! Te deslizar\u00e1s sobre tu vientre y comer\u00e1s polvo. Habr\u00e1 enemistad entre ti y la mujer, y tus hijos y sus hijos se odiar\u00e1n entre s\u00ed, tambi\u00e9n. Un descendiente de la mujer te aplastar\u00e1 la cabeza, y t\u00fa le herir\u00e1s en el calca\u00f1ar\"."
        }, 
        {
          "id": "02-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo entonces a la mujer: \"Voy a hacer tus partos muy dolorosos. Desear\u00e1s a tu marido, y \u00e9l se ense\u00f1orear\u00e1 de ti.\""
        }, 
        {
          "id": "02-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo al hombre: \"Escuchaste a tu esposa y me desobedeciste. Ahora la tierra est\u00e1 maldita y tendr\u00e1s que trabajar duro para cultivar los alimentos. Morir\u00e1s, y tu cuerpo volver\u00e1 al polvo.\" El hombre llam\u00f3 a su esposa Eva, que significa \"vida\", porque ella ser\u00eda la madre de todas las personas. Y Dios visti\u00f3 a Ad\u00e1n y Eva con pieles de animales."
        }, 
        {
          "id": "02-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-02-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces dijo Dios: \"Ahora que los seres humanos han llegado a ser como nosotros, conociendo el bien y el mal, no deben  comer el fruto del \u00e1rbol de la vida y vivir para siempre.\" Dios sac\u00f3 a Ad\u00e1n y Eva del hermoso jard\u00edn y puso a grandes y poderosos \u00e1ngeles en la entrada del jard\u00edn para evitar que alguien comiera del fruto del \u00e1rbol de la vida."
        }
      ], 
      "number": "02", 
      "ref": "Una Historia de la Biblia en: G\u00e9nesis 3", 
      "title": "2. El pecado entra en el Mundo"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "03-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, viv\u00eda mucha gente en el mundo. Se hab\u00edan hecho muy malos y violentos. Llegaron a ser tan malos que Dios decidi\u00f3 destruir a todo el mundo por medio de un gran diluvio."
        }, 
        {
          "id": "03-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero No\u00e9 hall\u00f3 gracia a los ojos de Dios. Era el \u00fanico hombre justo en medio de tanta gente malvada. Dios le cont\u00f3 a No\u00e9 lo del diluvio que estaba planeando enviar. Le dijo a No\u00e9 que contruyera un gran navio que llamar\u00eda arca."
        }, 
        {
          "id": "03-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo a No\u00e9 que hiciera el barco de unos 140 metros de largo, 23 metros de ancho, y 13.5 metros de alto. Estar\u00eda hecho de madera y tendr\u00eda 3 niveles, muchos aposentos, un techo, y una ventana. El barco guardar\u00eda a salvo a No\u00e9, a su familia y a una pareja de cada tipo de animal durante el diluvio."
        }, 
        {
          "id": "03-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No\u00e9 obedeci\u00f3 a Dios. El y sus tres hijos contruyeron el barco tal y como Dios les hab\u00eda dicho. Les llev\u00f3 muchos a\u00f1os construir el barco, pues era muy grande. No\u00e9 advirti\u00f3 a la gente acerca del diluvio que iba a venir y les dijo que se volvieran a Dios, pero ellos se rieron de \u00e9l."
        }, 
        {
          "id": "03-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No\u00e9 y su familia tambi\u00e9n tuvieron que almacenar suficiente comida para ellos y para los animales. Cuando todo estuvo listo, Dios le dijo a No\u00e9 que ya era el momento de entrar en el barco \u00e9l, su esposa, sus tres hijos y sus esposas \u2014ocho personas en total."
        }, 
        {
          "id": "03-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios mand\u00f3 a No\u00e9 un macho y una hembra de todo animal y ave para que pudieran ir en el barco y estar a salvo durante el diluvio. Dios envi\u00f3 siete machos y siete hembras de cada tipo de animal que podia ser usado para sacrificar. Cuando todos estuvieron en el barco, Dios mismo cerr\u00f3 la puerta."
        }, 
        {
          "id": "03-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces empez\u00f3 a llover, y llover, y llover. \u00a1Llovi\u00f3 durante cuarenta d\u00edas y cuarenta nohes sin parar!.  Las aguas tambi\u00e9n brotaban de la tierra. Todo el mundo fue cubierto por las aguas, incluso las monta\u00f1as m\u00e1s altas."
        }, 
        {
          "id": "03-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todo lo que viv\u00eda en la tierra muri\u00f3, excepto las personas y animales que estaban en el barco. El barco flot\u00f3 en el agua y todo lo que estaba en su interior estuvo a salvo."
        }, 
        {
          "id": "03-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Una vez par\u00f3 la lluvia, el barco flot\u00f3 sobre las aguas durante cinco meses, y entonces, un d\u00eda el barco se par\u00f3 en lo alto de una monta\u00f1a. Pero el mundo estaba todav\u00eda cubierto de agua. Despu\u00e9s de tres meses, las cumbres de las monta\u00f1as fueron visibles."
        }, 
        {
          "id": "03-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de otros cuarenta d\u00edas, No\u00e9 envi\u00f3 fuera a un cuervo para ver si las aguas se hab\u00edan secado ya. El cuervo estuvo yendo y viniendo buscando tierra seca, pero no pudo encontrarla."
        }, 
        {
          "id": "03-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "M\u00e1s tarde No\u00e9 envi\u00f3 fuera a una paloma. Pero tampoco pudo encontrar tierra seca, as\u00ed que regres\u00f3 con No\u00e9. Una semana m\u00e1s tarde volvi\u00f3  a soltar a la paloma, y \u00a1\u00e9sta volvi\u00f3 con una rama de olivo en su pico! \u00a1Las aguas estaban bajando, y las plantas volv\u00edan a crecer otra vez!"
        }, 
        {
          "id": "03-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No\u00e9 esper\u00f3 otra semana y solt\u00f3 la paloma una tercera vez. Esta vez no regres\u00f3. \u00a1Las aguas se hab\u00edan secado!"
        }, 
        {
          "id": "03-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dos meses m\u00e1s tarde Dios le dijo a No\u00e9, \u201cT\u00fa y tu familia y todos los animales deb\u00e9is dejar ahora el barco. Tened muchos hijos y nietos y llenad la tierra\". Ellos, pues, obedecieron y dejaron el barco."
        }, 
        {
          "id": "03-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despues de bajarse del barco, No\u00e9 construy\u00f3 un altar y sacrific\u00f3 algunos de los animales que pod\u00edan ser usados como sacrificio.  Dios estaba contento con el sacrificio y bendijo a No\u00e9 y a su familia."
        }, 
        {
          "id": "03-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dijo: \"Nunca, \u201cNo volver\u00e9 a maldecir la tierra por causa del hombre o destruir\u00e9 el mundo con un diluvio, a pesar de que los humanos son pecadores desde su juventud.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "03-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-03-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios hizo entonces el primer arco iris como se\u00f1al de Su promesa. Cada vez que el arco iris apareciera en el cielo, Dios recordar\u00eda lo que hab\u00eda prometido y lo que har\u00eda a Su pueblo."
        }
      ], 
      "number": "03", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: G\u00e9nesis 6-8", 
      "title": "3. El Diluvio"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "04-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muchos a\u00f1os despu\u00e9s del diluvio, hab\u00eda mucha gente en el mundo, y todos ellos hablaban la misma lengua. Pero la gente no obedec\u00eda a Dios. En lugar de tener hijos y llenar la tierra, se unieron y construyeron una ciudad."
        }, 
        {
          "id": "04-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Se volvieron muy orgullosos, y no les import\u00f3 lo que Dios hab\u00eda dicho. Empezaron a construir una gran torre para llegar al cielo. Dios vio que si se pon\u00edan a trabajar juntos, podr\u00edan hacer muchas cosas malas."
        }, 
        {
          "id": "04-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que cambi\u00f3 sus lengas en muchos idiomas diferentes y esparci\u00f3 a la gente por todo el mundo. La ciudad que ellos hab\u00edan empezado a construir fue llamada \"Babel\", que significa \"confusi\u00f3n\"."
        }, 
        {
          "id": "04-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cientos de a\u00f1os m\u00e1s tarde, Dios habl\u00f3 a un hombre llamado Abram. Dios le dijo, \u201cDeja tu tierra y tu familia y ve a la tierra que yo te mostrar\u00e9.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "04-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abram obedeci\u00f3. Tom\u00f3 a Sara, su mujer, a todos sus siervos y sus reba\u00f1os de animales y fue a la tierra que Dios le hab\u00eda mostrado, la tierra de Canaan. Abram vivi\u00f3 all\u00ed durante muchos a\u00f1os. All\u00ed Dios hizo un pacto con Abram. Un pacto es un acuerdo entre dos partes."
        }, 
        {
          "id": "04-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dijo, \u201cMira a tu alrededor. Toda la tierra que puedes ver te la dar\u00e9 a ti y a tus descendientes como herencia. Te bendecir\u00e9 y har\u00e9 grande tu nombre.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "04-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cHar\u00e9 de tus descendientes una gran naci\u00f3n y ser\u00e9 su Dios. Bendecir\u00e9 a los que te bendigan y maldecir\u00e9 a los que te maldigan. Todas las naciones del mundo ser\u00e1n bendecidas por medio de t\u00ed.\u201d Dios tambi\u00e9n le dijo a Abram que circuncidase a todos los hombres de su casa como se\u00f1al del pacto. Abram obedeci\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "04-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abram crey\u00f3 a Dios. Dios dijo que Abram era justo por haber cre\u00eddo en Su promesa. Pero hab\u00eda un problema. Abram y su mujer no pod\u00edan tener hijos. As\u00ed que parec\u00eda imposible que Abram pudiera llegar a ser el padre de una gran naci\u00f3n, pero ellos esperaron en fe, creyendo lo que Dios hab\u00eda prometido."
        }, 
        {
          "id": "04-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, Abram tuvo un encuentro con Melquisedec, sacerdote del Dios Alt\u00edsimo. Melquisedec bendijo a Abram y dijo, \u201cQue el Dios Alt\u00edsimo a quien pertenecen los cielos y la tierra bendiga a Abram.\u201d Entonces Abram dio a Melquisedec la d\u00e9cima parte de todo lo que ten\u00eda."
        }
      ], 
      "number": "04", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: G\u00e9nesis 11-15", 
      "title": "4. El Pacto de Dios con Abraham"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "05-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abram y Sara esperaron durante veinte a\u00f1os, pero segu\u00edan sin tener un hijo. Dios habl\u00f3 a Abram y le prometi\u00f3 de nuevo que tendr\u00eda un hijo y tantos descendientes como estrellas en el cielo. Abram crey\u00f3 la promesa de Dios."
        }, 
        {
          "id": "05-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces la mujer de Abram le dijo: \u201cPuesto que el SE\u00d1OR no me ha permitido tener hijos y ahora ya soy demasiado vieja para tener hijos, aqu\u00ed est\u00e1 mi sierva, Hagar. C\u00e1sate tambi\u00e9n con ella pues ella puede tener un hijo por m\u00ed.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "05-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Abram se cas\u00f3 con Hagar. Hagar tuvo un ni\u00f1o, y Abram le llam\u00f3 Ismael. Abram quiso que Dios bendijera a Ismael. Dios dijo, \u201cYo le bendecir\u00e9, pero Ismael no es el hijo de la promesa. No har\u00e9 mi pacto con \u00e9l.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "05-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cTu esposa, Sarai, tendr\u00e1 un hijo\u2014 \u00e9l ser\u00e1 el hijo de la promesa. Ll\u00e1male Isaac. Mi pacto ser\u00e1 con \u00e9l, y \u00e9l llegar\u00e1 a ser una gran naci\u00f3n.\u201d Entonces Dios cambi\u00f3 el nombre de Abram por Abraham, que significa \u201cpadre de muchos.\u201d Tambi\u00e9n Dios cambi\u00f3 el nombre de Sarai por el de Sara, que significa \u201cprincesa.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "05-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Finalmente, cuando Abraham ten\u00eda 100 a\u00f1os y Sara 90, Sarah dio a luz al hijo de  Abraham. Le llamaron Isaac como Dios les hab\u00eda dicho que hicieran."
        }, 
        {
          "id": "05-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Isaac era un jovencito, Dios prob\u00f3 la fe de Abraham dici\u00e9ndole: \u201cToma a Isaac, tu \u00fanico hijo, y m\u00e1talo como sacrificioa m\u00ed.\u201d Una vez m\u00e1s Abraham obedeci\u00f3 lo que Dios le dijo que hiciera."
        }, 
        {
          "id": "05-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "At\u00f3 a su hijo Isaac y lo puso sobre un altar. Estaba a punto de matar a su hijo cuando Dios le dijo: \u201c\u00a1Alto! \u00a1No le hagas da\u00f1o al muchacho! Ahora s\u00e9 que me temes porque no me rehusaste tu \u00fanico hijo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "05-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En las proximidades Abraham vio un carnero que estaba atrapado en un arbusto. Dios hab\u00eda provisto ese carnero para ser sacrificado en lugar de Isaac. Abraham, feliz, ofreci\u00f3 el carnero como sacrificio."
        }, 
        {
          "id": "05-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios dijo a Abraham, \u201cComo has estado dispuesto a darme todo, incluso a tu \u00fanico hijo, prometo bendecirte. Tus descendientes ser\u00e1n m\u00f1as numerosos que las estrellas del cielo. Ya que me has obedecido, todas las familias del mundo ser\u00e1n bendecidas por medio de tu familia.\u201d"
        }
      ], 
      "number": "05", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: G\u00e9nesis 16-22", 
      "title": "5. El Hijo de la Promesa"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "06-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Abraham ya hab\u00eda envejecido e Isaac era un hombre, Abraham envi\u00f3 a uno de sus siervos de vuelta a la tierra donde viv\u00edan sus parientes para que encontrara una esposa para su hijo, Isaac."
        }, 
        {
          "id": "06-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de un muy largo viaje, Dios dirigi\u00f3 al siero hacia Rebeca, que era nieta del hermano de Abraham."
        }, 
        {
          "id": "06-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ella estuvo de acuerdo en dejar su familia y volver con el siervo. Isaac se cas\u00f3 con ella tan pronto como lleg\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "06-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despues de mucho tiempo, Abraham muri\u00f3 y todas las promesas que Dios le hab\u00eda hecho en el pacto fueron traspasadas a Isaac. Pero su esposa Rebeca, no pod\u00eda tener hijos. Isaac no podr\u00eda ser padre de muchas naciones si no pod\u00eda tener siquiera un hijo."
        }, 
        {
          "id": "06-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isaac or\u00f3 por Rebeca, y Dios le permiti\u00f3 quedar embarazada de mellizos."
        }, 
        {
          "id": "06-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Antes de que nacieran, Dios le dijo a Rebeca que el mayor servir\u00eda al m\u00e1s joven."
        }, 
        {
          "id": "06-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando nacieron, el hijo mayor sali\u00f3 pelirrojo y peludo\u2014 y le pusieron de nombre Esau. El m\u00e1s peque\u00f1o ten\u00eda la piel lisa, y le pusieron por nombre Jacob."
        }
      ], 
      "number": "06", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: G\u00e9nesis 24:1-25:26", 
      "title": "6. Dios Provee para Isaac"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "07-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Seg\u00fan iban creciendo los chicos, Rebeca prefer\u00eda a Jacob, mientras que Isaac prefer\u00eda a Esa\u00fa. A Jacob le gustaba estar en casa, pero Esa\u00fa le gustaba m\u00e1s salir a cazar."
        }, 
        {
          "id": "07-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, cuando Esa\u00fa regresaba de cazar, estaba muy hambriento. Esa\u00fa dijo a Jacob: \"Por favor dame algo de la comida que que has hecho.\u201d Jacob respondi\u00f3: \u201cPrimero, dame tus derechos de primogenitura.\u201d Esa\u00fa le dio a Jacob sus derechos como hijo mayor. Entonces Jacob le dio algo de comer."
        }, 
        {
          "id": "07-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Isaac era viejo, quiso dar su bendici\u00f3n a Esa\u00fa. Pero antes de que lo hiciera, Rebeca y Jacob le enga\u00f1aron haciendo que Jacob se hiciera pasar por Esau. Jacob se pudo la ropa de Esa\u00fa y piel de cabra en su cuello y manos."
        }, 
        {
          "id": "07-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isaac no pod\u00eda ver muy bien. Jacob vino a Isaac y le dijo: \u201cSoy Esa\u00fa, he venido a recibir tu bendici\u00f3n.\u201d Cuando Isaac sinti\u00f3 el pelo de cabra y oli\u00f3 las ropas, crey\u00f3 que era Esa\u00fa y le bendijo."
        }, 
        {
          "id": "07-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Esa\u00fa odi\u00f3 a Jacob porque Jacob le hab\u00eda robado sus derechos de primogenitura y adem\u00e1s su bendici\u00f3n. As\u00ed que plane\u00f3 matar a Jacob cuando su padre hubiera fallecido."
        }, 
        {
          "id": "07-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Rebeca oy\u00f3 el plan de Esa\u00fa. As\u00ed que lo prepar\u00f3 todo para enviar a Jacob lejos, a vivir con sus parientes."
        }, 
        {
          "id": "07-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras Jacob estuvo all\u00ed, se caso con cuatro mujeres que dieron a luz un total de doce hijos y una hija. Dios le hizo muy rico."
        }, 
        {
          "id": "07-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de veinte a\u00f1os lejos de su casa en Cana\u00e1n, Jacob regres\u00f3 all\u00ed con su familia, sus siervos, y todos sus reba\u00f1os de animales."
        }, 
        {
          "id": "07-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ten\u00eda mucho miedo porque pensaba que Esa\u00fa todav\u00eda quer\u00eda matarle. As\u00ed que envi\u00f3 a Esa\u00fa muchas manadas de animales como regalo. Los siervos que llevaban a los animales le dijeron a Esa\u00fa, \u201cEstos animales son un regalo de tu siervo, Jacob. Viene pronto.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "07-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Esa\u00fa ya hab\u00eda perdonado a Jacob, y se volvieron a reunir felices. Jacob entones viv\u00f3 pacificamente en Cana\u00e1n. Isaac muri\u00f3, y Jacob y Esa\u00fa le enterraron. Las promesas del pacto que Dios hab\u00eda prometido a Abraham y luego a Isaac pasaban ahora a Jacob."
        }
      ], 
      "number": "07", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: G\u00e9nesis 25:27-33:20", 
      "title": "7. Dios bendice a Jacob"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "08-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muchos a\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando Jacob era viejo, envi\u00f3 a Jos\u00e9, su hijo favorito para que comprobara lo que estaban haciendo sus hermanos, que estaban cuidando de los reba\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "08-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los hermanos de Jos\u00e9 le odiaban porque su padre le quer\u00eda m\u00e1s y porque Jos\u00e9 hab\u00eda so\u00f1ado que ser\u00eda su gobernante. Cuando Jos\u00e9 encontr\u00f3 a sus hermanos, ellos le secuestraron y vendieron a unos mercaderes de esclavos."
        }, 
        {
          "id": "08-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Antes de volver a casa, los hermanos de Jos\u00e9 rasgaron sus ropas y las ti\u00f1eron de sangre. Luego le ense\u00f1aron a su padre las ropas y le mintieron diciendo que un animal salvaje hab\u00eda matado a Jos\u00e9. Jacob se qued\u00f3 muy triste."
        }, 
        {
          "id": "08-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los mercaderes de esclavos se llevaron a Jos\u00e9 a Egipto. Egipto era un pa\u00eds muy grande y poderoso situado al lado del R\u00edo Nilo. Los mercaderes de esclavos vendieron a Jos\u00e9 como esclavo a un rico funcionario del gobierno. Jos\u00e9 sirvi\u00f3 muy bien a su due\u00f1o, y Dios bendijo a Jos\u00e9."
        }, 
        {
          "id": "08-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La mujer de su due\u00f1o intent\u00f3 acostarse con Jos\u00e9, pero Jos\u00e9 rehus\u00f3 pecar contra Dios de esa forma. Ella se enfad\u00f3 e hizo que arrestaran a Jos\u00e9 y le enviaran a prisi\u00f3n. Incluso en prisi\u00f3n, Jos\u00e9 permaneci\u00f3 fiel a Dios, y Dios le bendijo."
        }, 
        {
          "id": "08-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A\u00f1os m\u00e1s tarde, Jos\u00e9 segu\u00eda en prisi\u00f3n, a pesar de no haber hecho nada malo. El rey de Egipto, al que se le llamaba \"Fara\u00f3n\", tuvo dos sue\u00f1os que le perturbaron much\u00edsimo. Ninguno de sus asesores supo decirle cual era el significado de los sue\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "08-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le hab\u00eda dado a Jos\u00e9 la capacidad de poder interpretar sue\u00f1os, as\u00ed que Fara\u00f3n hizo traer a Jos\u00e9 de la prisi\u00f3n. Jos\u00e9 le interpret\u00f3 los sue\u00f1os y dijo: \u201cDios va a mandar siete a\u00f1os de buenas cosechas seguidos de siete a\u00f1os de hambre.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "08-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3n se qued\u00f3 tan impresionado con Jos\u00e9 que \u00a1le nombr\u00f3 como segundo hombre m\u00e1s poderoso de todo Egipto!"
        }, 
        {
          "id": "08-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante los siete a\u00f1os de buenas cosechas, Jos\u00e9 le dijo a la gente que almacenaran grandes cantidades de alimento. As\u00ed que cuando llegaron los siete a\u00f1os de hambre, Jos\u00e9 vendi\u00f3 el alimento a la gente para que tuvieran lo suficiente para comer."
        }, 
        {
          "id": "08-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El hambre fue muy grande no solo en Egipto, sino tambi\u00e9n en Cana\u00e1n donde viv\u00edan Jacob y su familia."
        }, 
        {
          "id": "08-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jacob envi\u00f3 a sus hijos a Egipto para que compraran comida. Cuando los hermanos estuvieron frente a Jos\u00e9 para comprar el alimento, no le reconocieron. Pero Jos\u00e9 si que les reconoci\u00f3 a ellos."
        }, 
        {
          "id": "08-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de probarles para ver si hab\u00edan cambiado, Jos\u00e9 les dijo: \u201c\u00a1Soy vuestro hermano, Jos\u00e9! No tem\u00e1is. \u00a1Vosotros intent\u00e1steis hacerme mal cuando me vend\u00edsteis como esclavo, pero Dios ha usado esa maldad para bien! Venid y vivid en Egipto y as\u00ed yo proveer\u00e9 para vosotros y vuestras familias.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "08-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando los hermanos regresaron a casa y le dijeron a Jacob que Jos\u00e9 estaba vivo todav\u00eda, se puso muy contento."
        }, 
        {
          "id": "08-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A pesar de ser Jacob ya muy anciano, se traslad\u00f3 a Egipto conn toda su familia, y vivieron all\u00ed todos juntos. Antes de morir Jacob bendijo a cada uno de sus hijos."
        }, 
        {
          "id": "08-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El pacto de la promesa que Dios hab\u00eda hecho a Abraham pas\u00f3 a Isaac, luego a Jacob, y luego a los doce hijos de Jacob y sus familias. Los descendientes de los doce hijos se convirtieron en las doce tribus de Israel."
        }
      ], 
      "number": "08", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: G\u00e9nesis 37-50", 
      "title": "8. Dios salva a Jos\u00e9 y a su Familia"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "09-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de la muerte de Jos\u00e9, todos sus parientes se quedaron en Egipto. Ellos y sus descendientes siguieron viviendo all\u00ed durante muchos a\u00f1os y tuvieron muchos hijos. Fueron llamados \"israelitas\"."
        }, 
        {
          "id": "09-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muchos a\u00f1os m\u00e1s tarde, un nuevo Fara\u00f3n lleg\u00f3 al poder en Egipto. Los egipcios se olvidaron de Jos\u00e9 y de todo lo que hab\u00eda hecho para ayudarles. Empezaron a temer a los israelitas porque eran muchos. Entonces los egipcios hicieron de los israelitas sus esclavos."
        }, 
        {
          "id": "09-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los egipcios obligaron a los israelitas a construir muchos edificios e incluso ciudades enteras. El duro trabajo hizo que sus vidas fueran miserables, pero Dios les bendijo, e incluso tuvieron m\u00e1s hijos."
        }, 
        {
          "id": "09-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3n vio que los israelitas estaban teniendo muchos beb\u00e9s, as\u00ed que orden\u00f3 que todo beb\u00e9 Israelita var\u00f3n fuera asesinado arrojandole al Rio Nilo."
        }, 
        {
          "id": "09-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cierta mujer Israelita dio a luz un hijo var\u00f3n. Ella y su marido escondieron al beb\u00e9 todo el tiempo que pudieron."
        }, 
        {
          "id": "09-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces le pusieron en una cesta para que flotara en el Rio Nilo. Su hermana mayor vigilaba para ver que le pasaba."
        }, 
        {
          "id": "09-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Una hija del Fara\u00f3n vio la cesta y mir\u00f3 lo que hab\u00eda dentro. Cuando vio al beb\u00e9, lo tom\u00f3 como si fuera su propio hijo. Contrat\u00f3 a la aut\u00e9ntica madre del beb\u00e9 para que lo cuidara. Cuando el ni\u00f1o creci\u00f3, la hija del Fara\u00f3n le puso por nombre Mois\u00e9s."
        }, 
        {
          "id": "09-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, cuando Mois\u00e9s creci\u00f3, vio que un Egipcio estaba golpeando a un esclavo Israelita. Mois\u00e9s intent\u00f3 salvar a su compatriota israelita."
        }, 
        {
          "id": "09-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando cre\u00eda que no le ve\u00eda nadie, mat\u00f3 al egipcio y enterrr\u00f3 su cuerpo. Pero alguien vio lo que hab\u00eda sucedido."
        }, 
        {
          "id": "09-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando el Fara\u00f3n se enter\u00f3, intent\u00f3 matar a Mois\u00e9s por lo que hab\u00eda hecho. Mois\u00e9s huy\u00f3 de Egipto hacia el desierto donde estar\u00eda a salvo."
        }, 
        {
          "id": "09-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s se hizo pastor en el desierto muy lejos de Egipto. Se cas\u00f3 y tuvo dos hijos."
        }, 
        {
          "id": "09-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, mientras Mois\u00e9s cuidaba sus ovejas, vio un arbusto que ard\u00eda. Pero el arbusto no se consum\u00eda. Mois\u00e9s se acerc\u00f3 para echar un vistazo. Mientras se aproximaba al ardiente arbusto, la voz de Dios dijo: \u201cMois\u00e9s, quita tu calzado. Est\u00e1s en tierra sagrada.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "09-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dijo: \u201cHe visto el sufrimiento de Mi pueblo. Te enviar\u00e9 al Fara\u00f3n para que te lleves a los israelitas lejos de la esclavitud de Egipto. Yo les dar\u00e9 la tierra de Cana\u00e1n, la tierra que promet\u00ed a Abraham, Isaac, y Jacob.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "09-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s dijo: \u201c\u00bfQu\u00e9 pasara si la gente me pregunta qui\u00e9n me envi\u00f3? \u00bfQu\u00e9 debo decir?\u201d Dios dijo: \u201cYO SOY EL QUE SOY. Diles, \u2018YO SOY me ha enviado a vosotros.\u2019 Este es Mi nombre para siempre.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "09-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s no quer\u00eda ir, as\u00ed que Dios mand\u00f3 a su hermano Aaron, para ayudarle. Dios les advirti\u00f3 a Mois\u00e9s y Aaron que el Fara\u00f3n ser\u00eda muy terco."
        }
      ], 
      "number": "09", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: Exodo 1-4", 
      "title": "9. Dios llama a Mois\u00e9s"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "10-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s y Aaron fueron al Fara\u00f3n. Le dijeron: \u201cEsto es lo que el Dios de Israel dice \u2018!Deja ir a mi pueblo!\u2019\u201d El Fara\u00f3n se ri\u00f3 de ellos. !En vez de dejar a los Israelitas irse libres, les hizo trabajar m\u00e1s duro!"
        }, 
        {
          "id": "10-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3n sigui\u00f3 neg\u00e1ndose a dejar ir al pueblo, por lo que Dios envi\u00f3 diez plagas a Egipto. (Una plaga es un desastre terrible) Por medio de esas plagas, Dios le ense\u00f1o al Fara\u00f3n que era m\u00e1s poderoso que Fara\u00f3n y que todos los dioses de Egipto."
        }, 
        {
          "id": "10-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios convirti\u00f3 el Rio Nilo en sangre, pero Fara\u00f3n sigui\u00f3 sin dejar ir a los Israelitas."
        }, 
        {
          "id": "10-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios envi\u00f3 ranas por todo Egipto. Fara\u00f3n suplic\u00f3 a Mois\u00e9s que se llevara las ranas. Pero una vez las ranas murieron, Fara\u00f3n endureci\u00f3 su coraz\u00f3n y no dej\u00f3 irse a los Israelitas."
        }, 
        {
          "id": "10-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios envi\u00f3 una plaga de mosquitos y luego una plaga de moscas. Fara\u00f3n llam\u00f3 a Mois\u00e9s y a Aar\u00f3n y les dijo que pod\u00edan marchar si paraban la plaga. Mois\u00e9s or\u00f3, y Dios quit\u00f3 todas las moscas de Egipto, pero Fara\u00f3n volvi\u00f3 a endurecer su coraz\u00f3n y no dejo ir al pueblo."
        }, 
        {
          "id": "10-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La siguiente vez Dios envi\u00f3 una enfermedad que mat\u00f3 a todos los animales de granja de los egipcios. El coraz\u00f3n del Far\u00f3n se endureci\u00f3, y no dejor ir a los israelitas."
        }, 
        {
          "id": "10-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo a Mois\u00e9s que lanzara ceniza al aire frente al Fara\u00f3n. Cuando lo hizo, aparecieron dolorosas llagas en la piel de los egipcios, pero no en la de los israelitas. Dios endureci\u00f3 el coraz\u00f3n de Fara\u00f3n, que no dej\u00f3 ir en libertad a los israelitas."
        }, 
        {
          "id": "10-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s Dios envi\u00f3 un granizo que destruy\u00f3 las cosechas de Egipto y mat\u00f3 a los que hab\u00edan salido. Fara\u00f3n llam\u00f3 a Mois\u00e9s y Aar\u00f3n y les dijo: \u201cHe pecado. Pod\u00e9is ir.\u201d Entonces Mois\u00e9s or\u00f3, y el granizo par\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "10-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero el  Fara\u00f3n volvi\u00f3 a pecar, endureci\u00f3 su coraz\u00f3n y no dej\u00f3 ir a los israelitas."
        }, 
        {
          "id": "10-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios hizo que enjambres de langosta vinieran a Egipto. Estas langostas se comieron todo lo que hab\u00eda quedado de la cosecha que el granizo no hab\u00eda destruido."
        }, 
        {
          "id": "10-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s Dios envi\u00f3 una oscuridad que dur\u00f3 tres d\u00edas. Estaba tan oscuro que los egipcios no pod\u00edan dejar sus casa. Pero donde viv\u00edan los israelitas hubo luz."
        }, 
        {
          "id": "10-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Incluso despu\u00e9s de esas nueve plagas, Fara\u00f3n todav\u00eda se negaba dejar libres a los israelitas. Dado que Fara\u00f3n no quer\u00eda escuchar, hubo una \u00faltima plaga que Dios ten\u00eda preparada. Esto cambiar\u00eda la forma de pensar del Fara\u00f3n."
        }
      ], 
      "number": "10", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: \u00c9xodo 5-10", 
      "title": "10. Las Diez Plagas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "11-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios advirti\u00f3 al Fara\u00f3n que si no dejaba ir a los Israelites, entonces morir\u00edan todos los primog\u00e9nitos machos tanto de los hombres como de los animales. Cuando el Far\u00f3n oy\u00f3 esto sigui\u00f3 rehusando creer a Dios."
        }, 
        {
          "id": "11-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios prepar\u00f3 una forma de salvar a los primog\u00e9nitos de todos los que creyeran en \u00c9l. Cada familia ten\u00eda que escoger un cordero perfecto o una cabra y matarla."
        }, 
        {
          "id": "11-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Luego ten\u00edan que poner un poco de sangre en las puertas de sus casas. Eran para asar la carne y comerla como una fiesta, junto con el pan que fue hecho sin levadura. Ten\u00edan que estar listos para salir de Egipto al terminar de comer."
        }, 
        {
          "id": "11-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los israelitas hicieron todo lo que Dios les hab\u00eda mandado. Esa noche el \u00e1ngel de Dios fue por todo Egipto matando a todos los hijos primog\u00e9nitos."
        }, 
        {
          "id": "11-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todas las casas de los Israelitas ten\u00edan sangre en las puertas, as\u00ed que el angel de Dios pas\u00f3 por alto esas casas y todo el mundo dentro qued\u00f3 a salvo. Estaban a salvo gracias a la sangre del cordero."
        }, 
        {
          "id": "11-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero los egipcios no creyeron a Dios ni obedecieron sus mandamientos. As\u00ed que el \u00e1ngel de Dios no pas\u00f3 por encima de sus casas. El \u00e1ngel de Dios mat\u00f3 a todos los hijos primog\u00e9nitos de Egipto."
        }, 
        {
          "id": "11-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Desde el primog\u00e9nito de los prisioneros en las c\u00e1rceles, hasta el primog\u00e9nito del Fara\u00f3n, murieron todos los primog\u00e9nitos. Hubo un gran llanto en Egipto."
        }, 
        {
          "id": "11-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El Far\u00f3n llam\u00f3 a Mois\u00e9s y a Aaron y dijo: \u201cTomad a los Israelitas y dejad Egipto immediatamente!\u201d Los egipcios animaron a los Israelitas a que se fueran inmediatamente."
        }
      ], 
      "number": "11", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: \u00c9xodo 11:1-12:32", 
      "title": "11. La Pascua"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "12-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los israelitas estaban muy contentos de poder dejar Egipto. \u00a1No volver\u00edan a ser esclavos, e iban a ir a la Tierra Prometida! Los egipcios les hicieron regalos de oro y plata y otras cosas de valor. Algunos egipcios creyeron en Dios y se unieron a los israelitas cuando dejaron Egipto."
        }, 
        {
          "id": "12-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios les dirigi\u00f3 por medio de una gran nube durante el dia, que se convert\u00eda en una columna de fuego por la noche. Dios siempre estuvo con ellos y les gui\u00f3 mientras viajaban. Todo lo que ten\u00edan que hacer era seguirla."
        }, 
        {
          "id": "12-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de un corto tiempo, Far\u00f3n y su pueblo cambiaron de opini\u00f3n y quisieron que los israelitas volvieran a ser sus esclavos. Dios hizo esto para que le dieran la gloria a \u00c9l mostr\u00e1ndoles que era m\u00e1s poderoso que Fara\u00f3n y sus dioses."
        }, 
        {
          "id": "12-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Fara\u00f3n y su ej\u00e9rcito persiguieron los israelitas para esclavizarles otra vez. Cuando los israelitas vieron c\u00f3mo llegaba el ej\u00e9rcito egipcio, se dieron cuenta de que estaban atrapados entre el ej\u00e9rcito del Fara\u00f3n y el Mar Rojo. Ten\u00edan mucho miedo y gritaron: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 dejamos Egipto? \u00a1Vamos a morir!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "12-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s le dijo al pueblo: \u201c\u00a1No tem\u00e1is! Dios luchar\u00e1 por vosotros hoy y os salvar\u00e1.\u201d Entonces Dios dijo a Mois\u00e9s: \u201cD\u00ed a la gente que se mueva en direcci\u00f3n al Mar Rojo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "12-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces la columna de nube se movi\u00f3 entre los israelitas y los egipcios por lo que los egipcios no pod\u00edan ver a los israelitas."
        }, 
        {
          "id": "12-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Moises alz\u00f3 su mano sobre el mar y Dios hizo que soplara el viento. El viento hizo que las aguas del mar se separarana la derecha y a la izquierda, haciendo un camino en medio del mar."
        }, 
        {
          "id": "12-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los israelitas caminaron en seco en medio del mar con una muralla de agua a ambos lados."
        }, 
        {
          "id": "12-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces la columna de nube se levant\u00f3 y los egipcios vieron que los israelitas se les escapaban. Decidieron perseguirles."
        }, 
        {
          "id": "12-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Siguieron a los israelitas por el camino trazado en medio del mar, pero Dios hizo que cundiera el p\u00e1nico e hizo que los carros se atascaran. Ellos gritaron: \u201c\u00a1Huyamos! \u00a1Dios est\u00e1 luchando por los israelitas!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "12-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de que todos los israelitas llegaran a salvo al otro lado, Dios le dijo a Mois\u00e9s que extendiera de nuevo su mano. Cuando obedeci\u00f3, las aguas cayeron sobre el ej\u00e9rcito egipcio y volvi\u00f3 a su lugar normal. Todo el ej\u00e9rcito egipcio se ahog\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "12-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando los israelitas vieron que los egipcios estaban muertos, creyeron en Dios y confiaron en Mois\u00e9s como un profeta de Dios."
        }, 
        {
          "id": "12-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u00a1Tambi\u00e9n se regocijaron con gran emoci\u00f3n porque Dios les hab\u00eda salvado de la muerte y la esclavitud! Ahora eran libres para servir a Dios. Los israelitas cantaron muchas canciones para celebrar su nueva libertad y para alabar a Dios por haberles salvado."
        }, 
        {
          "id": "12-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios mand\u00f3 a los israelitas que recordaran Su victoria sobre los egipcios y su liberaci\u00f3n de la esclavitud celebrando la Fiesta de la Pascua cada a\u00f1o. Lo celebraban matando un cordero perfecto, teniendo una gran fiesta y contando la historia de como Dios les hab\u00eda salvado de los egipcios."
        }
      ], 
      "number": "12", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: \u00c9xodo 12:33-15:21", 
      "title": "12. El \u00c9xodo"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "13-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de que Dios condujera a los israelitas a trav\u00e9s del Mar Rojo, les llev\u00f3 por el desierto hasta un monte llamado Sina\u00ed. La gente puso sus tiendas al pi\u00e9 de la monta\u00f1a."
        }, 
        {
          "id": "13-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dijo a Mois\u00e9s y al pueblo de Israel: \u201cSi obedec\u00e9is mi voz y guard\u00e1is mi Pacto, ser\u00e9is Mi apreciada posesi\u00f3n, un reino de sacerdotes, una naci\u00f3n santa.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "13-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Tres d\u00edas despu\u00e9s, una vez la gente se prepar\u00f3, Dios baj\u00f3 de lo alto del Monte Sina\u00ed con truenos, rayos, humo, y el sonido de una gran trompeta. Solo a Mois\u00e9s se le permiti\u00f3 subir la monta\u00f1a.."
        }, 
        {
          "id": "13-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios les dio el pacto y dijo: \u201cYo soy el SE\u00d1OR tu Dios, que os salv\u00f3 de la esclavitud en Egipto. No adores otros dioses.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "13-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cNo te har\u00e1s \u00eddolos ni los adorar\u00e1s, porque Yo, el SE\u00d1OR tu Dios, soy un Dios celoso. No uses el nombre de Dios en vano. Recuerda guardar el S\u00e1bado como d\u00eda santo. Haz todo tu trabajo en seis d\u00eda, porque el s\u00e9ptimo d\u00eda es un d\u00eda de descanso para recordar al SE\u00d1OR.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "13-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cHonrar\u00e1s a tu padre y a tu madre. No matar\u00e1s. No cometer\u00e1s adulterio. No robar\u00e1s. No mentir\u00e1s. No desear\u00e1s tener ni la esposa, ni la casa ni cualquier otra cosa que pertenezca a tu pr\u00f3jimo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "13-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios escribi\u00f3 estos Diez Mandamientos en dos tablas de piedra y se las dio a Mois\u00e9s. Dios dio tambien otras muchas leyes y normas a seguir. Si el pueblo odedec\u00eda esas leyes, Dios prometi\u00f3 que les bendecir\u00eda y proteger\u00eda. Si desobedec\u00edan, Dios les castigar\u00eda."
        }, 
        {
          "id": "13-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios di\u00f3 a los israelitas una descripci\u00f3n detallada de la tienda que quer\u00eda que se hiciese. Fue llamada el Tabern\u00e1culo de Reuni\u00f3n. El Tabern\u00e1culo de Reuni\u00f3n ten\u00eda dos zonas separadas por una gran cortina. Nadie pod\u00eda entrar a la zona tras la gran cortina excepto el sumo sacerdote, porque Dios viv\u00eda all\u00ed."
        }, 
        {
          "id": "13-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cualquiera que deseobedeciera las leyes de Dios tendr\u00eda que llevar una animal al Tabern\u00e1culo de Reuni\u00f3n y sacrificarlo a Dios. Un sacerdote matar\u00eda el animal y lo quemar\u00eda en el altar. La sangre del sacrificio cubrir\u00eda el pecado de la persona y le har\u00eda limpio a los ojos de Dios. Dios escogi\u00f3 a Aar\u00f3n, el hermano de Mois\u00e9s, y a sus descendientes como Sus sacerdotes."
        }, 
        {
          "id": "13-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todo el pueblo estuvo de acuerdo en obedecer las leyes que Dios les hab\u00eda dado, adorar solo a Dios, y ser Su pueblo especial. Pero poco tiempo despu\u00e9s de haber prometido obedecer a Dios cometieron un pecado terrible."
        }, 
        {
          "id": "13-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante muchos d\u00edas Mois\u00e9s estuvo en lo alto del Monte Sina\u00ed hablando con Dios. La gente empez\u00f3 a cansarse de esperar su regreso. Entonces le dieron a Aar\u00f3n y \u00a1le pidieron que hiciera un \u00eddolo para ellos!"
        }, 
        {
          "id": "13-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Aar\u00f3n hizo un \u00eddolo de oro con forma de becerro. \u00a1La gente comenz\u00f3 a adorar de forma desordenada y a sacrificar al idolo! Dios estaba muy enojado con su pecado y plane\u00f3 destruirlos. Pero Mois\u00e9s or\u00f3 por ellos, y Dios escuch\u00f3 su oraci\u00f3n y no los destruy\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "13-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Mois\u00e9s baj\u00f3 de la monta\u00f1a y vi\u00f3 el \u00eddolo, se enfad\u00f3 tanto que rompi\u00f3 las piedras sobre las que Dios hab\u00eda escrito los Diez Mandamientos."
        }, 
        {
          "id": "13-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces golpe\u00f3 el \u00eddolo hasta hacerlo polvo, y arroj\u00f3 el polvo al agua e hizo que el pueblo bebiera el agua. Dios envi\u00f3 una plaga al pueblo y muchos de ellos murieron."
        }, 
        {
          "id": "13-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s subi\u00f3 de nuevo a la monta\u00f1a y or\u00f3 para que Dios perdonara al pueblo. Dios escuch\u00f3 a Mois\u00e9s y les perdon\u00f3. Mois\u00e9s escribi\u00f3 los Diez Mandamientos en nuevas tablas de piedra para sustituir a las que hab\u00eda roto. Entonces Dios llev\u00f3 a los israelitas desde el Monte Sina\u00ed en direccion a la Tierra Prometida."
        }
      ], 
      "number": "13", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: \u00c9xodo 19-34", 
      "title": "13. El Pacto de Dios con Israel"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "14-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de que los israelitas recibieran el Pacto de Dios en el Monte Sina\u00ed, Dios empez\u00f3 a dirigirles hacia la Tierra Prometida, tambi\u00e9n llamada Cana\u00e1n. La columna de nube les mostraba el camino."
        }, 
        {
          "id": "14-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios hab\u00eda prometido a Abraham, Isaac, y Jacob que les dar\u00eda la Tierra Prometida a sus descendientes, pero ahora hab\u00eda muchas tribus viviendo all\u00ed. Eran conocidos como cananeos. Los cananeos no cre\u00edan en Dios. Adoraban falsos dioses y hac\u00edan muchas cosas malas."
        }, 
        {
          "id": "14-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dijo a los israelitas: \u201cDeb\u00e9is deshaceros de todos los canaeos de la Tierra Prometida. No hag\u00e1is paces con ellos ni os cas\u00e9is con ellos. Deb\u00e9is destruir completamente sus \u00eddolos. Si no hac\u00e9is esas cosas, adorar\u00e9is a sus \u00eddolos en vez de a Mi.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "14-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando los israelitas llegaron a la frontera con Cana\u00e1n, Mois\u00e9s escogi\u00f3 a doce hombres, uno por cada tribu de Israel. Les dio instrucciones a esos hombres para que fueran y espiaran la tierra y vieran c\u00f3mo era. Tambi\u00e9n ten\u00edan que espiar a los cananeos para ver si eran fuertes o d\u00e9biles."
        }, 
        {
          "id": "14-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los hombres espiaron Cana\u00e1n durante cuarenta d\u00edas y luego regresaron. Diez de los esp\u00edas tra\u00edan informes negativos, diciendo: \u201cLa tierra es muy buena y los cultivos son enormes! Pero las ciudades son muy fuertes, y la gente es gigante! \u00a1Si les atacamos, seguramente moriremos!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "14-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Inmediatamente Caleb y Josu\u00e9, los otros dos esp\u00edas, dijeron: \u201cEs verdad que la gente de Cana\u00e1n es alta y fuerte, \u00a1pero en verdad que podemos derrotarles! \u00a1Dios luchar\u00e1 por nosotros!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "14-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero la gente se enfad\u00f3 con Mois\u00e9s y con Aar\u00f3n y dijeron: \u201c\u00a1Oh, por qu\u00e9 nos traj\u00edsteis a este horrible lugar? Estar\u00edamos mucho mejor en Egipto que no aqu\u00ed donde seremos muertos en batalla y nuestras mujeres y nuestros hij\u00f3s ser\u00e1n hechos esclavos.\u201d La gente quiso matarles y escoger un nuevo lider para que los llevara de vuelta a Egipto."
        }, 
        {
          "id": "14-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios se enoj\u00f3 mucho, y Su presencia se apareci\u00f3 en en Tabern\u00e1culo de Reuni\u00f3n. Dios dijo: \u201cExcepto Josu\u00e9 y Caleb, todas las personas que tienen m\u00e1s de veinte a\u00f1os vagar\u00e1 por el desierto hasta su muerte. Nunca entrar\u00e1n en la Tierra Prometida.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "14-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando la gente oy\u00f3 esto, sintieron mucho haber pecado. Cogieron sus armas y fueron a atacar Cana\u00e1n. Mois\u00e9s les advirti\u00f3 que no fueran porque Dios no estaba con ellos, pero no le escucharon."
        }, 
        {
          "id": "14-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios no fue con ellos a la batalla, as\u00ed que fueron derrotados y murieron muchos de ellos. Entonces el resto de los israelitas volvieron de Cana\u00e1n y vagaron por el desierto durante cuarenta a\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "14-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante este tiempo como n\u00f3madas, Dios les dio provision. Les dio pan del cielo, llamado \u201cman\u00e1.\u201d Tambi\u00e9n envi\u00f3 codornices (un tipo de ave) a su campamento para que pudieran tener carne que comer. Durante esos cuarenta a\u00f1os, Dios guard\u00f3 sus vestidos y sus calzados de forma que no se desgastasen."
        }, 
        {
          "id": "14-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Incluso Dios les dio de forma milagrosa agua de una roca. Pero a pesar de todo esto, el pueblo de Israel se quejaba y murmuraba contra Dios y contra Mois\u00e9s. De todos modos Dios fue fiel a Su promesa a Abraham, Isaac, y Jacob."
        }, 
        {
          "id": "14-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En una ocasi\u00f3n, la gente no ten\u00eda agua. Dios le dijo a Mois\u00e9s: \u201cHabla a la roca, y el agua saldr\u00e1.\u201d Pero Mois\u00e9s deshonr\u00f3 a Dios frente a todo el pueblo golpeando la roca dos veces con la vara en vez de hablarle. El agua sali\u00f3 de la roca para que la gente pudiera beber, pero Dios se enfad\u00f3 con Mois\u00e9s y dijo: \u201cNo entrar\u00e1s en la Tierra Prometida.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "14-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de haber vagado en el desierto durante cuarenta a\u00f1os, toda la gente que se hab\u00eda rebelado contra Dios hab\u00eda muerto. Dios llev\u00f3 a los israelitas a la frontera con la Tierra Prometida otra vez. Mois\u00e9s era ahora muy viejo, as\u00ed que escogi\u00f3 a Josu\u00e9 para ayudarle a liderar al pueblo. Dios prometi\u00f3 a Mois\u00e9s que un d\u00eda levantar\u00eda un profeta como Mois\u00e9s."
        }, 
        {
          "id": "14-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios mand\u00f3 a Mois\u00e9s a lo alto de una monta\u00f1a para que pudiera ver la Tierra Prometida. Mois\u00e9s vio la Tierra Prometida pero nunca entr\u00f3 en ella. Mois\u00e9s muri\u00f3, y los israelitas guardaron luto por \u00e9l durante treinta d\u00edas. Josu\u00e9 se convirti\u00f3 en su nuevo l\u00edder. Josu\u00e9 fue un buen l\u00edder porque confiaba y obedec\u00eda a Dios."
        }
      ], 
      "number": "14", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: \u00c9xodo 16-17; N\u00fameros 10-14; 20; 27; Deuteronomio 34", 
      "title": "14. Vagando por el Desierto"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "15-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al fin lleg\u00f3 el momento en que los israelitas iban a entrar en la Tierra Prometida. Josu\u00e9 envi\u00f3 dos esp\u00edas a la ciudad cananea de Jeric\u00f3. Estaba protegida por fuertes murallas. Una prostituta llamada Rahab protegi\u00f3 a los esp\u00edas y les ayud\u00f3 a escapar porque cre\u00eda en Dios. Ellos prometieron proteger a Rahab y a su familia cuando Jeric\u00f3 fuera destu\u00edda."
        }, 
        {
          "id": "15-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Para entrar en la Tierra Prometida, los israelitas ten\u00edan que cruzar el R\u00edo Jord\u00e1n. Dios le dijo a Josu\u00e9: \u201cLos sacerdotes tienen que pasar primero.\u201d Cuando los pies de los sacerdotes hayan tocado el R\u00edo Jord\u00e1n, las aguas dejar\u00e1n de fluir para que los israelitas puedan cruzar en tierra seca."
        }, 
        {
          "id": "15-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de que el pueblo pasara el R\u00edo Jord\u00e1n, Dios le cont\u00f3 a Josu\u00e9 como atacar la poderosa ciudad de Jeric\u00f3. El pueblo obedeci\u00f3 a Dios. Los soldados y sacerdotes marcharon alrededor de la ciudad de Jeric\u00f3 una vez al d\u00eda durante seis d\u00edas."
        }, 
        {
          "id": "15-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El s\u00e9ptimo d\u00eda marcharon alrededor de la ciudad siete veces. En la \u00faltima vuelta a la ciudad, los soldados gritaron mientras los sacerdotes tocaban sus trompetas."
        }, 
        {
          "id": "15-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u00a1Y los muros de la ciudad cayeron! Los israelitas destruyeron todo lo que hab\u00eda en la ciudad tal como Dios les hab\u00eda mandado. Solo Rahab y su familia fueron salvados. Ellos entraron a formar parte de los israelitas. Cuando el resto de los cananeos oy\u00f3 lo que hab\u00eda pasado con Jeric\u00f3 se llenaron de temor."
        }, 
        {
          "id": "15-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La tribu cananea de Gaba\u00f3n enga\u00f1\u00f3 a Josu\u00e9 dici\u00e9ndole que eran de muy lejos. Pidieron a Josu\u00e9 que hiciera la paz con ellos. Dios hab\u00eda mandado a los israelitas que no hicieran paces con ninguno de los cananeos, pero Josu\u00e9 y los israelitas no preguntaron a Dios de donde eran los gabaonitas. As\u00ed que Josu\u00e9 hizo la paz con ellos."
        }, 
        {
          "id": "15-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando los otros cananeos oyeron que los gabaonitas hab\u00edan hecho la paz con los israelitas , unieron sus ej\u00e9rcitos y atacaron Gaba\u00f3n. Los gabaonitas mandaron un mensaje a Josu\u00e9 pidi\u00e9ndole ayuda."
        }, 
        {
          "id": "15-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Josu\u00e9 estaba muy enfadado porque le hab\u00edan enga\u00f1ado, pero junt\u00f3 el ej\u00e9rcito israelita, y marcharon toda la noche para llegar hasta los gabaonitas. Muy de ma\u00f1ana sorprendieron a los enemigos cananeos y les atacaron."
        }, 
        {
          "id": "15-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios sembr\u00f3 una gran confusi\u00f3n entre los cananeos. Dios luch\u00f3 por Israel ese d\u00eda enviando grandes piedras de granizo que mataron a muchos cananeos."
        }, 
        {
          "id": "15-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Tambi\u00e9n Dios hizo que el sol se quedara quieto en el cielo hasta que Israel pudo terminar de derrotar a los cananeos. Dios gan\u00f3 una gran victoria para Israel en ese d\u00eda."
        }, 
        {
          "id": "15-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de esta derrota, el resto de los cananeos que quedaron se unieron para atacar Israel. Josu\u00e9 y los isrraelitas les atacaron y destruyeron."
        }, 
        {
          "id": "15-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de esta batalla, Dios dio a cada tribu de Israel su parte de la Tierra Prometida. Entonces Dios dio paz a Israel en todas sus fronteras."
        }, 
        {
          "id": "15-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Josu\u00e9 era ya viejo, llam\u00f3 a todo el pueblo de Israel. Entonces Josu\u00e9 renov\u00f3 el pacto que Dios hab\u00eda hecho con los israelitas en Sina\u00ed. El pueblo prometi\u00f3 permanecer fiel a Dios y seguir sus leyes."
        }
      ], 
      "number": "15", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Josu\u00e9 1-24", 
      "title": "15. La Tierra Prometida"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "16-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de la muerte de Josu\u00e9, los israelitas desobedecieron a Dios y no echaron al resto de los cananeos ni obedecieron las leyes de Dios. Los israelitas empezaron a adorar a los dioses cananeos en vez de al \u00danico Dios Verdadero. Los israelitas no ten\u00edan rey, as\u00ed que cada uno hac\u00eda lo que le parec\u00eda."
        }, 
        {
          "id": "16-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como resultado de esa desobediencia, Dios castig\u00f3 a los israelitas permitiendo que fueran derrotados por sus enemigos. Esos enemigos robaron a los israelitas, destruyeron sus propiedades, y mataron a muchos de ellos. Despu\u00e9s de muchos a\u00f1os, los israelitas se arepintieron y pidieron a Dios que los rescatara."
        }, 
        {
          "id": "16-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios les daba un libertador que les rescataba de sus enemigos y llevaba paz a la tierra. Pero luego la gente se olvidaba de Dios y volv\u00eda a adorar a los \u00eddolos un vez m\u00e1s. As\u00ed que Dios permiti\u00f3 a los madianitas, una tribu enemiga cercana, que les derrotara."
        }, 
        {
          "id": "16-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ellos se apropiaron de los cultivos de los israelitas durante siete a\u00f1os. Los israelitas estaban tan asustados que los escondian en cuevas para que los madianitas no pudieran encontrarlos. Finalmente, clamaron a Dios para que les salvara."
        }, 
        {
          "id": "16-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, un hombre llamado Gede\u00f3n estaba cosechando secretamente el trigo para que los madianitas no pudieran rob\u00e1rselo. El angel de Dios vino a Gede\u00f3n y le dijo: \u201cDios est\u00e1 contigo, poderoso guerrero. Ve y salva a Israel de los madianitas.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "16-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo Gede\u00f3n que derribara el \u00eddolo que ten\u00eda su padre. Gede\u00f3n ten\u00eda miedo de la gente, as\u00ed que esper\u00f3 a que se hiciera de noche. Entonces derrib\u00f3 el \u00eddolo y lo parti\u00f3 en trozos. Construy\u00f3 un altar a Dios donde estaba antes el \u00eddolo e hizo un sacrificio a Dios."
        }, 
        {
          "id": "16-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A la ma\u00f1ana siguiente la gente vio que el \u00eddolo hab\u00eda sido derribado, y se enfadaron mucho. Fueron a casa de Gede\u00f3n con la intenci\u00f3n de matarle, pero el padre de Gede\u00f3n dijo: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 intent\u00e1is ayudar a vuestros dioses? Si son dioses, \u00a1dej\u00e9mosles que se protejan a s\u00ed mismos!\u201d De esta forma se salv\u00f3 Gede\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "16-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces los madianitas volvieron a otra vez para robar a los israelitas. Eran tantos que no pod\u00edan ser contados. Gede\u00f3n llam\u00f3 a los israelitas para juntarles y luchar contra ellos. Gede\u00f3n le pidi\u00f3 a Dios dos se\u00f1ales para estar seguro que le iba a usar para salvar a Israel."
        }, 
        {
          "id": "16-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Primero, puso un pa\u00f1o en el suelo y le pidi\u00f3 a Dios que hicieran que por la ma\u00f1ana el roc\u00edo estuviera sobre el pa\u00f1o y no en el suelo. Dios lo hizo. La siguiente noche, pidi\u00f3 a Dios que el suelo estuviera humedo y el pa\u00f1o seco. Dios lo hizo as\u00ed tambi\u00e9n."
        }, 
        {
          "id": "16-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "32.000 soldados israelitas vinieron a Gede\u00f3n, pero Dios le dijo que eran demasiados. Gede\u00f3n envi\u00f3 a casa a 22.000 que ten\u00edan miedo a luchar. Dios le dijo que todav\u00eda eran demasiados. Gede\u00f3n mand\u00f3 a todos los hombres a casa excepto a 300 soldados."
        }, 
        {
          "id": "16-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Esa noche Dios le dijo a Gede\u00f3n: \u201cBaja al campamento madianita y cuando escuches lo que ellos dicen, no volver\u00e1s a tener miedo.\u201d Entonces esa noche, Gede\u00f3n baj\u00f3 al campamento y oy\u00f3 a un soldado madianita cont\u00e1ndole un sue\u00f1o a su amigo. El amigo del hombre le dijo: \u201c\u00a1Este sue\u00f1o significa que Gede\u00f3n va a derrotar a Madi\u00e1n!\u201d Gede\u00f3n ador\u00f3 a Dios."
        }, 
        {
          "id": "16-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Gede\u00f3n volvi\u00f3 con sus soldados y le dio a cada uno de ellos un cuerno, un c\u00e1ntaro y una antorcha. Rodearon el lugar donde los madianitas estaban durmiendo. Los 300 hombre ten\u00edan las antorchas metidas en los c\u00e1ntaron, as\u00ed no pod\u00edan ser vistos."
        }, 
        {
          "id": "16-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces, a la vez, rompieron las vasijas que estaban ocultando las antorchas. Tocaron sus cuernos y gritaron: \u201cUna espada por Dios y por Gede\u00f3n!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "16-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios confundi\u00f3 a los madianitas que se atacaron y mataron los unos a los otros. Inmediatamente el resto de los isrelitas fueron llamados de sus casas para ayudar a capturar a los madianitas. Mataron a muchos de ellos y capturaron al resto fuera de sus tierras. 120.000 madianitas murieron ese d\u00eda. Dios hab\u00eda salvado a Israel."
        }, 
        {
          "id": "16-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La gente quiso hacer rey a Gede\u00f3n. Gede\u00f3n, muy sabiamente, rehus\u00f3 su oferta, pero les pidi\u00f3 algo del dinero que cada uno de ellos hab\u00eda tomado del enemigo. Gede\u00f3n recibi\u00f3 mucho dinero."
        }, 
        {
          "id": "16-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Gede\u00f3n cometi\u00f3 una necedad. Hizo un \u00eddolo con el dinero, y la gente se apart\u00f3 de Dios de nuevo. Empezaron a adorar al \u00eddolo de Gedeon."
        }, 
        {
          "id": "16-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios volvi\u00f3 a castigar a Israel por adorar \u00eddolos. Sus enemigos les derrotaron. Al final pidieron ayuda a Dios, y Dios les envi\u00f3 otro libertador. Este patr\u00f3n de pecado, castigo, arrepentimiento y liberaci\u00f3n se repiti\u00f3 muchas veces. Dios envi\u00f3 muchos libertadores que salvaron a Israel de sus enemigos."
        }, 
        {
          "id": "16-18", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-18.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Finalmente, la gente pidi\u00f3 a Dios tener un rey como ten\u00edan las dem\u00e1s naciones. Quer\u00edan un rey que fuera grande, fuerte y que pudiera dirigirles en la batalla. A Dios no le gustaba esta petici\u00f3n pero les dio lo que quer\u00edan."
        }
      ], 
      "number": "16", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Jueces 1-3; 6-8", 
      "title": "16. Los Libertadores"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "17-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Sa\u00fal fue el primer rey de Israel. Era alto y bien parecido, como quer\u00eda el pueblo. Sa\u00fal lo hizo bien al principio, pero se fue volviendo un hombre malvado que no obedec\u00eda a Dios, por lo que Dios eligi\u00f3 a otra persona para ser rey en su lugar."
        }, 
        {
          "id": "17-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El nombre de esa persona era David. Era pastor. Mientras cuidaba las ovejas, David tuvo que matar tanto a un le\u00f3n como a un oso que hab\u00edan atacado al reba\u00f1o. David era un hombre humilde y honrado que confiaba y obedec\u00eda a Dios."
        }, 
        {
          "id": "17-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "David fue tambi\u00e9n un gran soldado y l\u00edder. Cuando David era a\u00fan joven, luch\u00f3 contra un gigante llamado Goliat. Goliat era un soldado entrenado, muy fuerte, y que \u00a1med\u00eda casi tres metros de altol! Pero Dios ayud\u00f3 a David a matar a Goliat y salvar a Israel."
        }, 
        {
          "id": "17-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Sa\u00fal tuvo celos de David e intent\u00f3 matarle varias veces. Un d\u00eda Sa\u00fal estaba buscando a David con la intenci\u00f3n de matarle. Sa\u00fal fue a meterse a la misma cueva donde David se hab\u00eda escondido. En vez de matar a Sa\u00fal, David cort\u00f3 un trozo de su vestido para probar as\u00ed a Sa\u00fal que \u00e9l no le matar\u00eda para hacerse rey."
        }, 
        {
          "id": "17-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Sa\u00fal muri\u00f3 en una batalla y David lleg\u00f3 a ser rey de Israel. Fue un buen rey, y la gente le quer\u00eda. Dios bendijo a David y le hizo prosperar. David luch\u00f3 muchas batallas y Dios le dio la victoria. David conquist\u00f3 Jerusal\u00e9n y la hizo la capital. Durante el reinado de David, Israel se hizo poderosa y rica."
        }, 
        {
          "id": "17-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "David quiso contruir un templo donde todo el mundo adorara a Dios y le ofreciera sacrificios. Durante 400 a\u00f1os, la gente hab\u00eda adorado a Dios y ofrecido sacrificios en el Tabern\u00e1culo de Reuni\u00f3n que Mois\u00e9s hab\u00eda hecho."
        }, 
        {
          "id": "17-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios envi\u00f3 al profeta Nat\u00e1n a David con este mensaje: \u201cComo eres un hombre de guerra, no Me construir\u00e1s esa casa; tu hijo lo har\u00e1. Pero te bendecir\u00e9 mucho. Alguien de tu familia se sentar\u00e1 siempre en el trono de Israel. Y el Mesias ser\u00e1 uno de tus descendientes!\u201d El Mes\u00edas es el \u00danico escogido de Dios que salvar\u00e1 al mundo de pecado."
        }, 
        {
          "id": "17-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando David oy\u00f3 estas palabras, inmediatamente agradeci\u00f3 y alab\u00f3 a Dios porque prometi\u00f3 a David tan gran honor y tantas bendiciones. Los israelitas tendr\u00edan que esperar mucho tiempo antes de la llegada del Mes\u00edas, casi 1.000 a\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "17-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "David gobern\u00f3 con justicia y fidelidad durante muchos a\u00f1os, y Dios le bendijo. No obstante, hacia el final de su vida pec\u00f3 terriblemente ante Dios."
        }, 
        {
          "id": "17-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, cuando todos sus soldados estaban fuera luchando, David se levant\u00f3 de la siesta por la tarde y vio a una hermosa mujer ba\u00f1\u00e1ndose. Su nombre era Betsab\u00e9."
        }, 
        {
          "id": "17-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En vez de mirar para otro lado David envi\u00f3 a alguien para que la trajeran a \u00e9l. Se acost\u00f3 con ella y la mand\u00f3 de vuelta a casa. Un poco tiempo despu\u00e9s Betsab\u00e9 le mand\u00f3 un mensaje a David dici\u00e9ndole que estaba embarazada."
        }, 
        {
          "id": "17-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Su marido, Ur\u00edas, era uno de los mejores soldados de David. David llam\u00f3 a Ur\u00edas para que volviera de la batalla y le dijo que fuera con su mujer. Pero Ur\u00edas rehus\u00f3 ir a su casa mientras el resto de sus soldados estaba luchando. As\u00ed que David mand\u00f3 a Ur\u00edas a la batalla y orden\u00f3 que le pusieran donde el enemigo fuera m\u00e1s fuerte para que le mataran."
        }, 
        {
          "id": "17-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de que mataran a Ur\u00edas, David se cas\u00f3 con Betsab\u00e9. M\u00e1s tarde ella dio a luz un hijo. A Dios no le gust\u00f3 lo que David hab\u00eda hecho, y envi\u00f3 al profeta Nat\u00e1n para mostrarle a David su pecado. David se arrepinti\u00f3 de su pecado y Dios le perdon\u00f3. El resto de su vida David confi\u00f3 en Dios, incluso en momentos dif\u00edciles."
        }, 
        {
          "id": "17-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero como castigo a su pecado, el beb\u00e9 de David muri\u00f3. Tambi\u00e9n hubo luchas en la familia de David a lo largo de su vida, y el poder de David fue muy debilitado. Aunque David fue infiel a Dios, Dios a\u00fan segu\u00eda siendo fiel a Su promesa. Betsab\u00e9 dio a luz otro hijo al que llamaron Salom\u00f3n."
        }
      ], 
      "number": "17", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: 1 Samuel 10; 15-19; 24; 31; 2 Samuel 5; 7; 11-12", 
      "title": "17. El Pacto de Dios con David"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "18-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de morir David, su hijo Salomon comenz\u00f3 a gobernar. Dios le habl\u00f3 a Salom\u00f3n y le pregunt\u00f3 que era lo que m\u00e1s quer\u00eda. Cuando Salom\u00f3n contest\u00f3 \"sabidur\u00eda\", a Dios le agrad\u00f3 y le hizo el hombre m\u00e1s sabio del mundo. Dios le hizo tambi\u00e9n muy rico."
        }, 
        {
          "id": "18-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En Jerusal\u00e9n Salom\u00f3n contruy\u00f3 el Templo que su padre David hab\u00eda planeado y para el que hab\u00eda preparado materiales. En lugar del Tabern\u00e1culo de Reuni\u00f3n, la gente iba ahora a adorar a Dios y ofrecer sacrificios en el Templo. Dios vino y se hizo presente en el Templo y vivi\u00f3 all\u00ed con Su pueblo."
        }, 
        {
          "id": "18-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Salom\u00f3n am\u00f3 a mujeres de otros pa\u00edses. Desobedeci\u00f3 a Dios cas\u00e1ndose con muchas mujeres, \u00a1casi 1.000! Muchas de esas mujeres ven\u00edan de pa\u00edses extranjeros y trajeron consigo sus dioses y les adoraban. Cuando Salomon fue viejo, ador\u00f3 a sus dioses."
        }, 
        {
          "id": "18-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios se enoj\u00f3 mucho con Salom\u00f3n y, como castigo por la infidelidad de Salom\u00f3n, dijo que dividir\u00eda en dos el reino de Israel despu\u00e9s de la muerte de Salom\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "18-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Una vez muri\u00f3 Salom\u00f3n, su hijo, Roboam, fue rey. Roboam fue un hombre insensato. Todo Israel vino a una para confirmarle como rey. Tambi\u00e9n se quejaron de que Salom\u00f3n les hab\u00eda obligado a hacer duros trabajos y a pagar muchos impuestos."
        }, 
        {
          "id": "18-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Roboam contest\u00f3 de forma insensata y les dijo: \u201cPens\u00e1bais que mi padre Salom\u00f3n os hizo realizar duros trabajos, pero yo os har\u00e9 trabajar m\u00e1s fuerte de lo que \u00e9l lo hizo, y os castigar\u00e9 a\u00fan peor de lo que \u00e9l lo hizo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "18-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Diez de las tribus de Israel se rebelaron contra Roboam. S\u00f3lo dos tribus permanecieron fieles a \u00e9l. Esas dos tribus formaron el llamado reino de Jud\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "18-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Las otras diez tribus que se rebelaron contra Roboam nombraron como rey a un hombre llamado Jeroboam. Constituyeron el llamado reino de Israel."
        }, 
        {
          "id": "18-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jeroboam se rebel\u00f3 contra Dios y por su culpa hizo pecar al pueblo. Levant\u00f3 idolos a los que adorar en vez de adorar a Dios en el Templo del reino de Jud\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "18-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los reinos de Jud\u00e1 e Israel se convirtieron en enemigos y lucharon muchas veces unos contra otros."
        }, 
        {
          "id": "18-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En el reino de Israel, todos los reyes fueron malos. Muchos de esos reyes fueron asesinados por otros Israelitas que quer\u00edan ser reyes en su lugar."
        }, 
        {
          "id": "18-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todos los reyes de Israel y la mayor\u00eda del pueblo adoraron \u00eddolos cuyo culto muchas veces inclu\u00eda adulterio y a veces incluso el sacrificio de ni\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "18-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los reyes de Jud\u00e1 eran descendientes de David. Algunos de ellos fueron buenos hombres que gobernaron con justicia y adoraron a Dios. Pero la mayor\u00eda de los reyes de Jud\u00e1 fueron malvados, corruptos e id\u00f3latras. Algunos de los reyes llegaron a sacrificar sus hijos a falsos dioses. El pueblo de Jud\u00e1 tambi\u00e9n se rebel\u00f3 contra Dios y adoraron otros dioses."
        }
      ], 
      "number": "18", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: 1 Reyes 1-6; 11-12", 
      "title": "18. El Reino Dividido"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "19-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A lo largo de la historia de los israelitas Dios les envi\u00f3 profetas. Los profetas escuchaban los mensajes de Dios y se los transmit\u00edan al pueblo."
        }, 
        {
          "id": "19-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El\u00edas fue profeta durante el reinado de Acab en Israel. Acab era un hombre malo que anim\u00f3 al pueblo a adorar a un falso Dios llamado Baal. Elias dijo a Acab: \u201cNo habr\u00e1 lluvia ni roc\u00edo en Israel hasta que yo lo diga.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "19-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo a El\u00edas que se escondiera en el desierto cerca de un arroyo. Todas las ma\u00f1anas y todas las tardes unos p\u00e1jaron le tra\u00edan pan y carne. Acab y su ej\u00e9rcito buscaron a Elias pero no le pudieron encontrar. La sequ\u00eda fue tan grande que el arroyo tambi\u00e9n se sec\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "19-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Elias se fue al pa\u00eds vecino. Una viuda y su hijo se hab\u00e1in quedado ya casi sin comida debido a la hambruna. Pero de todos modos acogieron a El\u00edas y Dios les dio provision para que no les faltara ni un tarro de harina ni una botella de aceite. Tuvieron comida mientras dur\u00f3 la hambruna. El\u00edas se qued\u00f3 all\u00ed durante un largo tiempo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de tres a\u00f1os, Dios le dijo a El\u00edas que regresara a Israel y hablara con Acab porque iba a mandar la lluvia otra vez. Cuando Acab vio a El\u00edas dijo: \u201cAh\u00ed est\u00e1, el causante de todos los problemas!\u201d El\u00edas dijo: \u201cTu s\u00ed que eres el causante de todos los problemas! \u00a1Has abandonado al verdadero Dios y adorado a Baal. Trae a todo Israel al Monte Carmelo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "19-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todo Isarel, incluyendo los 400 profetas de Baal, fueron al Monte Carmelo. El\u00edas dijo: \u201c\u00bfCu\u00e1nto tiempo vais a estar cambiando de forma de pensar? Si el SE\u00d1OR es Dios, servidle! \u00a1Si Baal es Dios, servidle!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "19-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces dijo a los profetas de Baal \u201cMatad un toro y preparad un sacrifio, pero no hag\u00e1is fuego. Yo har\u00e9 lo mismo. El Dios que conteste con fuego ser\u00e1 el Dios verdadero.\u201d Los sacerdotes de Baal prepararon un sacrificio pero no encendieron fuego."
        }, 
        {
          "id": "19-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces ellos oraron a Baal, \u201c\u00a1\u00d3yenos, Oh Baal!\u201d Durante todo el d\u00eda oraron y gritaron e incluso se hicieron cortes a s\u00ed mismos con cuchillos, pero Baal no contest\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "19-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al final del d\u00eda, El\u00edas prepar\u00f3 un sacrificio a Dios. Puso doce calderos de agua y los verti\u00f3 encima de modo que el sacrificio y la carne, la madera e incluso de la tierra alrededor del altar estaban completamente empapados."
        }, 
        {
          "id": "19-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces El\u00edas or\u00f3: \u201cOh SE\u00d1OR, Dios de Abraham, Isaac, y Jacob, mu\u00e9stranos hoy que T\u00fa eres el Dios de Israel y yo soy tu siervo. Resp\u00f3ndeme para que toda este gente sepa que T\u00fa eres Dios.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "19-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Immediatamente, baj\u00f3 fuego del cielo y quem\u00f3 la carne, las rocas e incluso lo mojado alrededor del altar. Cuando la gente vio esto, cayeron al suelo y dijeron: \u201cEl SE\u00d1OR es Dios! \u00a1El SE\u00d1OR es Dios!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "19-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces E\u00edas dijo: \u201c\u00a1No dej\u00e9is que escape ninguno de los profetas de Baal!\u201d La gente captur\u00f3 a los profetas de Baal. El\u00edas, entonces, se los llev\u00f3 y los mat\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "19-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces El\u00edas dijo al rey Acab: \u201cvuelve inmediatamente a la ciudad porque ya llega la lluvia\u201d Enseguida el cielo se fue poniendo negro, y lleg\u00f3 una gran tormenta de lluvia. Dios hab\u00eda dado fin a la sequ\u00eda y demostrado que \u00c9l era el \u00fanico Dios."
        }, 
        {
          "id": "19-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de El\u00edas, Dios escogi\u00f3 a Eliseo para que fuera su profeta. Dios hizo muchos milagros por medio de Eliseo. En una ocasi\u00f3n, Naam\u00e1n, un comandante enemigo, se encontr\u00f3 afectado por una horrible enfermedad de la piel llamada lepra. \u00c9l hab\u00eda \u00eddo hablar de Eliseo, asi que fue y le pidi\u00f3 a Eliseo que le sanara. Eliseo le dijo que se sumergiera siete veces en el Rio Jord\u00e1n."
        }, 
        {
          "id": "19-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al principio Naam\u00e1n estaba enfadado y no quer\u00eda hacerlo. Pero m\u00e1s tarde cambi\u00f3 de opini\u00f3n y se sumergi\u00f3 siete veces en el R\u00edo Jord\u00e1n. Cuando sali\u00f3 a la superficie la \u00faltima vez, \u00a1su piel estaba completamente sana! Dios le hab\u00eda curado."
        }, 
        {
          "id": "19-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Hubo otros muchos profetas. Todos ellos dijeron a la gente que dejaran de adorar a los \u00eddolos y que empezaran a mostrar justicia y misericordia. los profetas advirtieron a la gente de quesi no se volvian de sus pecados y empezaban a vivir vidas obedientes, entonces el juicio de Dios vendr\u00eda y les castigar\u00eda."
        }, 
        {
          "id": "19-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La mayor parte de las veces, la gente no escuch\u00f3. A menudo maltrataron a los profetas y llegaron incluso alguna vez a matarlos. En una ocasi\u00f3n, el profeta Jerem\u00edas fue puesto en un pozo seco y dejado all\u00ed hasta que muriera. Cay\u00f3 en el barro que hab\u00eda en el fondo del pozo, pero el rey tuvo misericordia de \u00e9l y lo sac\u00f3 antes de morir."
        }, 
        {
          "id": "19-18", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-18.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A pesar de que los profetas eran odiados, continuaron hablando de parte de Dios. Avisaron al pueblo de que ser\u00edan destruidos si no se arrepent\u00edan. Tambi\u00e9n recordaron a la gente la promesa de que vendr\u00eda el Mes\u00edas de Dios."
        }
      ], 
      "number": "19", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: 1 Reyes 16-18; 2 Reyes 5; Jerem\u00edas 38", 
      "title": "19. Los Profetas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "20-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Las naciones de Israel y Jud\u00e1 pecaron contra Dios. Rompieron el Pacto que Dios hab\u00eda hecho con ellos en el Monte Sina\u00ed. Dios envi\u00f3 Sus profetas para advertirles de que ten\u00edan que arrepentirse y volver a adorarle, pero rehusaron o\u00edr."
        }, 
        {
          "id": "20-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Dios castig\u00f3 a ambas naciones permitiendo que fueran destrui\u00edas. Israel fue destru\u00edda por el Imperio Asirio, una poderosa y cruel naci\u00f3n. Los asirios asesinaron a muchos israelitas, se llevaron todo lo de valor, y quemaron gran parte del pa\u00eds."
        }, 
        {
          "id": "20-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los asirios juntaron a los l\u00edderes, la gente rica y la gente con experiencia y se los llevaron a Asiria. Solo los israelitas muy pobres que no hab\u00edan sido asesinados se quedaron en Israel."
        }, 
        {
          "id": "20-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces los asirios enviaron a extranjeros para vivir a Israel. Los forasteros reconstruyeron las ciudades destruidas y se casaron con los israelitas que se hab\u00edan quedado all\u00ed. A sus descendientes se les llam\u00f3 Samaritanos."
        }, 
        {
          "id": "20-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La gente del reino de Jud\u00e1 vio como Dios hab\u00eda castigado al reino de Israel por no creer y obedecerle. Pero a\u00fan as\u00ed siguieron adorando a los \u00eddolos y dioses cananeos. Dios envi\u00f3 profetas para advertirles, pero rehusaron escucharles."
        }, 
        {
          "id": "20-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Unos 100 a\u00f1os despu\u00e9s de que los asirios destruyeran Israel, Dios envi\u00f3 a Nabucodonosor, rey de los babilonios, a atacar Jud\u00e1. Babilonia era un poderoso imperio. El rey de Jud\u00e1 acord\u00f3 ser siervo de Nabucodonosor y pagarle mucho dinero cada a\u00f1o."
        }, 
        {
          "id": "20-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero pronto el pueblo de Jud\u00e1 se rebel\u00f3 contra los babilonios. As\u00ed que los babilonios regresaron y les atacaron. Capturaron la ciudad de Jerusal\u00e9n, el Templo fue destruido, y cogieron todos los tesoros."
        }, 
        {
          "id": "20-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Para castigar al rey de Jud\u00e1 por su rebeli\u00f3n, los soldados de Nabucodonosor mataron a los hijos del rey delante de \u00e9l y le dejaron ciego. Despu\u00e9s de eso, se llevaron al rey para que muriera en una c\u00e1rcel de Babilonia."
        }, 
        {
          "id": "20-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Nabucodonosor y su ej\u00e9rcito se llevaron al pueblo de Jud\u00e1 a Babilonia, dejando solo a la gente m\u00e1s pobre para que sembraran los campos. Esto fue llamado el \"Exilio\"."
        }, 
        {
          "id": "20-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Incluso a pesar que el Exilio fue un castigo por su pecado, Dios no se olvid\u00f3 de Su pueblo ni de Sus promesas. Dios velaba por Su pueblo y le hablaba por medio de Sus profetas. Prometi\u00f3 que, despu\u00e9s de setenta a\u00f1os, regresar\u00edan otra vez a la Tierra Prometida."
        }, 
        {
          "id": "20-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Casi setenta a\u00f1os despu\u00e9s, Ciro, rey de los Persas, derrot\u00f3 a Babilonia. Los persas eran un pueblo fuerte pero misericordioso. A los israelitas se les llam\u00f3 Jud\u00edos y la mayor\u00eda de ellos hab\u00edan vivido toda su vida en Babilonia. Solo unos pocos jud\u00edos recordaban aun la tierra de Jud\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "20-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Poco despu\u00e9s de que Ciro llegara al poder, hizo algo que no se hab\u00eda hecho nunca antes en la historia. Dio la orden de que cualquier jud\u00edo que quisiera volver a Jud\u00e1 podr\u00eda hacerlo. \u00a1Incluso les dio dinero para reconstruir el Templo! Despu\u00e9s de setenta a\u00f1os en el exilio, un peque\u00f1o grupo de jud\u00edos volvi\u00f3 a Jerusal\u00e9n."
        }, 
        {
          "id": "20-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando llegaron, reconstruyeron el Templo y las murallas alrededor de la ciudad de Jerusal\u00e9n. Aunque todav\u00eda eran gobernados por otro pueblo, viv\u00edan en la Tierra Prometida una vez m\u00e1s y adoraban en el Templo."
        }
      ], 
      "number": "20", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: 2 Reyes 17; 24-25; 2 Cr\u00f3nicas 36; Esdr\u00e1s 1-10; Nehem\u00edas 1-13", 
      "title": "20. El Exilio y el Regreso"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "21-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La primera promesa de un Mes\u00edas venidero fue dada a Ad\u00e1n y Eva. Dios prometi\u00f3 que nacer\u00eda un descendiente de Eva que aplastar\u00eda la cabeza de la serpiente. La serpiente que enga\u00f1\u00f3 a Eva era Satan\u00e1s. La promesa significa que el Mes\u00edas que vendr\u00eda derrotar\u00eda completamente a Satan\u00e1s."
        }, 
        {
          "id": "21-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le prometi\u00f3 a Abraham que a trav\u00e9s de \u00e9l todas las naciones del mundo ser\u00edan bendecidas. Esta bendici\u00f3n era la llegada del Mes\u00edas que proveer\u00eda un d\u00eda el camino de salvaci\u00f3n para todas las naciones."
        }, 
        {
          "id": "21-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios prometi\u00f3 a Mois\u00e9s que levantar\u00eda otro profeta como \u00e9l. Esta era otra referencia a ese Mes\u00edas que hab\u00eda de venir."
        }, 
        {
          "id": "21-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios prometi\u00f3 a David que el Mes\u00edas ser\u00eda uno de los descendientes de su casa."
        }, 
        {
          "id": "21-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por medio del profeta Jerem\u00edas, Dios prometi\u00f3 que establecer\u00eda un Nuevo Pacto, pero no como el Pacto de Dios con Israel. En el Nuevo Pacto Dios escribir\u00eda Su ley en los corazones de la gente, la gente conocer\u00eda a Dios, ellos ser\u00edan Su pueblo, y Dios perdonar\u00eda sus pecados. El Mes\u00edas comenzar\u00eda ese Nuevo Pacto."
        }, 
        {
          "id": "21-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El Mes\u00edas prometido ser\u00eda profeta, sacerdote y rey. Un profeta es una persona que oye las palabras de Dios y proclama esas palabras de Dios a las personas. El Mes\u00edas prometido ser\u00eda el profeta perfecto."
        }, 
        {
          "id": "21-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un sacerdote es alguien que hace sacrificios a Dios en lugar de las personas para que sus pecados sean limpiados. Los sacerdotes tambien oran a Dios por las personas. El Mes\u00edas venidero ser\u00eda el perfecto sumo sacerdote que se ofrecer\u00eda a s\u00ed mismo como perfecto sacrificio a Dios."
        }, 
        {
          "id": "21-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un rey es alguien que gobierna sobre un reino y juzga a las personas. El Mes\u00edas venidero ser\u00eda un rey perfecto que se sentar\u00eda en el trono de su antecesor David, que reinar\u00eda sobre todo el mundo para siempre, y que juzgar\u00e1 honestamente y tomar\u00e1 en todo momento las decisiones correctas."
        }, 
        {
          "id": "21-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los profetas predijeron el nacimiento del Mes\u00edas venidero. Malaqu\u00edas predijo que un gran profeta vendr\u00eda antes de la llegada del Mes\u00edas. Isa\u00edas profetiz\u00f3 que el Mes\u00edas nacer\u00eda de una virgen. Miqueas dijo que nacer\u00eda en la ciudad de Bel\u00e9n."
        }, 
        {
          "id": "21-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los profetas tambi\u00e9n profetizaron sobre el ministerio del Mes\u00edas. Isa\u00edas dijo que vivir\u00eda en Galilea, que consolar\u00eda los corazones quebrantados, que proclamar\u00eda la libertad a los cautivos y dar\u00eda liberaci\u00f3n a los prisioneros. Tambi\u00e9n predijo que el Mes\u00edas sanar\u00eda las enfermedades de la gente, incluyendo a los que no pod\u00eda o\u00edr, ver, hablar, o andar."
        }, 
        {
          "id": "21-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isa\u00edas profetiz\u00f3 que el Mes\u00edas ser\u00eda odiado sin raz\u00f3n y rechazado. Los Salmos predeci\u00e1n que la gente sortear\u00eda sus vestidos y que ser\u00eda traicionado por un amigo. (Los Salmos eran canciones jud\u00edas de alabanza que encontramos en las Escrituras.) Zacar\u00edas predijo que al amigo le pagar\u00edan treinta piezas de plata por su traici\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "21-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los profetas tambien dijeron que el Mes\u00edas morir\u00eda. Isa\u00e1s profetizo que al Mes\u00edas le escupir\u00edan, se burlar\u00edan de \u00e9l y le golpear\u00edan. Luego ser\u00eda traspasado con clavos y colgado de un arbol donde morir\u00eda."
        }, 
        {
          "id": "21-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El Mes\u00edas ser\u00eda perfecto, sin pecado. Morir\u00eda para recibir el castido por los pecados de todas las personas. Su castigo traer\u00eda la paz entre Dios y las personas. Por esta raz\u00f3n agrad\u00f3 a Dios que el Mes\u00edas fuera molido, machacado."
        }, 
        {
          "id": "21-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El Mes\u00edas no s\u00f3lo morir\u00eda, sino que los profetas predijeron que Dios le levantar\u00eda de la muerte. Por medio de la muerte y resurrecci\u00f3n del Mes\u00edas, Dios completar\u00eda su plan de salvaci\u00f3n y comenzar\u00eda el Nuevo Pacto."
        }, 
        {
          "id": "21-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios mostr\u00f3 a los profetas muchas cosas acerca del Mes\u00edas venidero, pero el Mes\u00edas todav\u00eda no hab\u00eda llegado. Mas de 400 a\u00f1os despu\u00e9s de que fuera hecha la \u00faltima de esas profec\u00edas, cuando el tiempo fue el perfecto, Dios envi\u00f3 el Mes\u00edas al mundo."
        }
      ], 
      "number": "21", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: G\u00e9nesis 3:15; 12:1-3; Deuteronomio 18:15; 2 Samuel 7; Jerem\u00edas 31; Isa\u00edas 59:16; Daniel 7; Malaqu\u00edas 4:5; Isa\u00edas 7:14; Miqueas 5:2; Isa\u00edas 9:1-7; 35:3-5; 61; 53; Salmos 22:18; 35:19; 69:4; 41:9; Zacar\u00edas 11:12-13; Isa\u00edas 50:6; Salmos 16:10-11", 
      "title": "21. Dios promete al Mes\u00edas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "22-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "M\u00e1s de 400 a\u00f1os despu\u00e9s de que el \u00faltimo profetas hablara a los jud\u00edos, un \u00e1ngel se le apareci\u00f3 a un viejo sacerdote llamado Zacar\u00edas. Era un hombre de Dios y su esposa El\u00edsabet, no pod\u00eda tener hijos."
        }, 
        {
          "id": "22-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El \u00e1ngel le dijo a Zacar\u00edas: \u201cTu esposa tendr\u00e1 un hijo. Le pondr\u00e9is por nombre Juan. \u00a1Ser\u00e1 un gran profeta que preceder\u00e1 al Mes\u00edas!\u201d Zacar\u00edas respondi\u00f3: \u201c\u00a1Mi esposa y yo somos ya demasiado viejos para tener hijos! \u00bfC\u00f3mo puede ocurrir eso?\u201d"
        }, 
        {
          "id": "22-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El \u00e1ngel respondi\u00f3: \u201cFui enviado por Dios para traerte estas buenas noticias. Como no me has cre\u00eddo, no podr\u00e1s hablar hasta que haya nacido el ni\u00f1o.\u201d Inmediatamente Zacar\u00edas fue incapaz de hablar. El \u00e1ngel se fue. Zacar\u00edas volvi\u00f3 a casa, y su esposa qued\u00f3 embarazada."
        }, 
        {
          "id": "22-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Elisabeth ten\u00eda seis meses de embarazo, el \u00e1ngel se le apareci\u00f3 a una familiar de Elisabeth llamada Mar\u00eda . Ella era virgen y estaba comprometida con un hombre llamado Jos\u00e9. El \u00e1ngel dijo: \u201cQuedar\u00e1s embarazada y dar\u00e1s a luz un hijo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "22-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El \u00e1ngel continu\u00f3: \u201cLe pondr\u00e1s por nombre Jes\u00fas. \u00a1\u00c9l ser\u00e1 el Mes\u00edas!\u201d Maria contest\u00f3: \u201c\u00bfC\u00f3mo puede ser eso, puesto que soy virgen?\u201d El angel le explic\u00f3: \u201cEl Esp\u00edritu Santo te cubrir\u00e1 y t\u00fa concebir\u00e1s. Por eso tu hijo ser\u00e1 llamado Hijo del Dios Alt\u00edsimo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "22-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No mucho despu\u00e9s de esto, Mar\u00eda fue a visitar a Elisabeth. Tan pronto como Elisabeth oy\u00f3 el saludo de Mar\u00eda, el beb\u00e9 de Elisabeth salt\u00f3 dentro de ella. Las mujeres se regocijaron por lo que Dios hab\u00eda hecho con ellas. Despu\u00e9s de estar con ella durante tres meses, Mar\u00eda volvi\u00f3 a casa."
        }, 
        {
          "id": "22-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s Elisabeth dio a luz a su beb\u00e9, le pusieron por nombre Juan, como el \u00e1ngel les hab\u00eda mandado. Entonces Dios permiti\u00f3 que Zacar\u00edas volviera a hablar. \u00c9l dijo: \u201c\u00a1Bendito sea Dios, porque se ha acordado de su pueblo! T\u00fa, hijo m\u00edo, ser\u00e1s llamado profeta del Alt\u00edsimo! \u00a1T\u00fa preparar\u00e1s el camino para el Mes\u00edas!\u201d"
        }
      ], 
      "number": "22", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Lucas 1", 
      "title": "22. El nacimiento de Juan"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": null, 
          "img": null, 
          "text": "Invalid format."
        }
      ], 
      "number": "23", 
      "title": "23. El Nacimiento de Jes\u00fas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "24-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Juan creci\u00f3 se convirti\u00f3 en profeta. Viv\u00eda en el desierto, com\u00eda mie silvestres y langostas, y vest\u00eda ropas hechas con pelo de camello."
        }, 
        {
          "id": "24-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mucha gente iba a o\u00edr a Juan. Les predicaba diciendo: \u201c\u00a1Arrepent\u00edos, porque el Reino de Dios est\u00e1 cerca!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "24-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Algunas personas al o\u00edr el mensaje de Juan se arrepent\u00edan y eran bautizadas, pero hab\u00eda muchos l\u00edderes religiosos que ven\u00edan a ser bautizados sin haberse arrepentido ni confesar sus pecados."
        }, 
        {
          "id": "24-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Juan dec\u00eda a estos l\u00edderes religiosos: \u201c\u00a1Generaci\u00f3n de v\u00edboras! Arrepent\u00edos y cambiad vuestra conducta. Todo \u00e1rbol que no produzca buen fruto ser\u00e1 cortado y echado al fuego.\u201d Esto cumpl\u00eda lo que el profeta Isa\u00edas dijo: \u201cMirad, Yo env\u00edo mi mensajero delante de t\u00ed, el cual preparar\u00e1 tu camino.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "24-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Algunos de los jud\u00edos le preguntaron a Juan si \u00e9l era el Mes\u00edas. Juan contest\u00f3: \u201cYo no soy el Mes\u00edas, pero hay alguien que viene despu\u00e9s de m\u00ed que es mucho m\u00e1s grande que yo. Yo no soy ni siquiera digno de desatar sus sandalias.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "24-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al d\u00eda siguiente, Jes\u00fas vino para ser bautizado por Juan. Cuando Juan le vio dijo: \u201c\u00a1Mirad! Este es el Cordero de Dios que quita los pecados del mundo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "24-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Juan le dijo a Jes\u00fas: \u201cYo no soy digno de bautizarte. Tu deber\u00edas bautizarme a m\u00ed.\u201d Pero Jes\u00fas dijo:  \u201cDebes bautizarme, porque es lo que debe hacerse.\u201d As\u00ed que Juan le bautiz\u00f3, pero no porque Jes\u00fas hubiera pecado - \u00e9l nunca pec\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "24-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Jes\u00fas sali\u00f3 del agua, el Esp\u00edritu Santo tom\u00f3 forma de paloma y se pos\u00f3 sobre \u00e9l. Al mismo una voz desde el cielo dijo: \u201cT\u00fa eres Mi Hijo amado, en t\u00ed tengo complacencia.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "24-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le hab\u00eda dicho a Juan: \u201cEl Esp\u00edritu Santo se pondr\u00e1 sobre alguien a quien t\u00fa bautizar\u00e1s. \u00c9l es el Hijo de Dios.\u201d Solo hay un Dios. Pero Dios es tres personas: el Padre, Jes\u00fas el Hijo, y el Esp\u00edritu Santo."
        }
      ], 
      "number": "24", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: Mateo 3; Marcos 1:9-11; Lucas 3:1-23", 
      "title": "24. Juan bautiza a Jes\u00fas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "25-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Inmediatamente despu\u00e9s de que Jes\u00fas fuera bautizado, el Esp\u00edritu Santo le llev\u00f3 al desierto, donde ayun\u00f3 durante cuarenta d\u00edas y cuarenta noches. Durante ese tiempo fue tentado por Satan\u00e1s."
        }, 
        {
          "id": "25-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Satan\u00e1s dijo: \u201cSi eres Hijo de Dios, \u00a1Haz que estas piedras se conviertan en pan para que puedas comer!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "25-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas contest\u00f3: \u201cEscrito est\u00e1 en la Palabra de Dios, \u2018El hombre no solo vive del pan, sino de toda Palabra que Dios habla!\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "25-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Satan\u00e1s puso a Jes\u00fas en el punto m\u00e1s alto del Templo y le dijo: \u201cSi eres Hijo de Dios, arr\u00f3jate desde aqu\u00ed, porque est\u00e1 escrito \u2018\u00c9l mandar\u00e1 a sus \u00e1ngeles para evitar que sus pies no tropiecen en la tierra.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "25-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Jes\u00fas contest\u00f3: \u201cTambi\u00e9n est\u00e1 escrito en la Palabra de Dios \u2018No tentar\u00e1s a Dios.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "25-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Satan\u00e1s mostr\u00f3 a Jes\u00fas todos los reinos del mundo y su gloria y dijo:  \u201cTe dar\u00e9 todo esto si te postras y me adoras.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "25-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas contest\u00f3: \u201c\u00a1Vete Satan\u00e1s! Est\u00e1 escrito en la Palabra de Dios \u2018Solo al Se\u00f1or tu Dios adorar\u00e1s.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "25-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Satan\u00e1s le dej\u00f3 para esperar un mejor momento. Los \u00e1ngeles vinieron y cuidaron a Jes\u00fas."
        }
      ], 
      "number": "25", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 4:1-11; Marcos 1:12-13; Lucas 4:1-13", 
      "title": "25. Satan\u00e1s tienta a Jes\u00fas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "26-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de superar las tentaciones de Satan\u00e1s, Jes\u00fas volvi\u00f3 con el poder del Esp\u00edritu Santo a la regi\u00f3n de Galilea donde viv\u00eda. Jes\u00fas fue de lugar en lugar ense\u00f1ando. Todo el mundo hablaba bien de \u00e9l."
        }, 
        {
          "id": "26-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas fue a la ciudad de Nazaret, donde se hab\u00eda criado. El s\u00e1bado, se dirigi\u00f3 al lugar de culto. Le dieron el libro del profeta Isa\u00edas. Jes\u00fas abri\u00f3 el libro y ley\u00f3 en el libro."
        }, 
        {
          "id": "26-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Dios ha derramado su Esp\u00edritu en m\u00ed para dar buenas nuevas a los pobres, libertad a los cautivos y dar vista a los ciegos, y libertad a los prisioneros. Este es el a\u00f1o de gracia del Se\u00f1or \"."
        }, 
        {
          "id": "26-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas se sent\u00f3. Todo el mundo lo mir\u00f3 de cerca. Sab\u00edan que este pasaje se refer\u00eda al Mes\u00edas. Jes\u00fas dijo: \"En este d\u00eda estas palabras se han cumplido en vuestros o\u00eddos.\" Todos se sorprendieron. \"\u00bfNo es \u00e9ste el hijo de Jos\u00e9?\", dec\u00edan."
        }, 
        {
          "id": "26-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas dijo: \"Os aseguro que ning\u00fan profeta es bien recibido en su ciudad natal. Cuando el profeta El\u00edas estaba vivo hab\u00eda muchas viudas en Israel. Pero cuando no llovi\u00f3 durante tres a\u00f1os y medio, Dios no envi\u00f3 a El\u00edas para ayudar a una viuda de Israel, sino a una viuda de un pa\u00eds diferente \"."
        }, 
        {
          "id": "26-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Y cuando el profeta Eliseo viv\u00eda, hab\u00eda mucha gente en Israel con enfermedades de la piel. Pero Eliseo no san\u00f3 a ninguno de ellos, s\u00f3lo san\u00f3 a Naam\u00e1n, comandante de los enemigos de Israel. \"Al o\u00edr esto, se enfurecieron."
        }, 
        {
          "id": "26-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Arrastraron a Jes\u00fas fuera del lugar de culto y lo llevaron al borde de un acantilado para quit\u00e1rselo de encima. Pero Jes\u00fas camin\u00f3 entre la multitud y sali\u00f3 de Nazaret."
        }, 
        {
          "id": "26-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas pas\u00f3 por esa zona, y grandes multitudes vinieron a \u00e9l. Ellos trajeron a todos los enfermos, incluidos los que no pod\u00edan ver, caminar, o\u00edr o hablar, y Jes\u00fas los san\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "26-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muchas endemoniados fueron tra\u00eddos a Jes\u00fas. Los demonios salieron, a menudo gritando: \"\u00a1T\u00fa eres el Hijo de Dios!\" Las multitudes se asombraron, y adoraron a Dios."
        }, 
        {
          "id": "26-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas escogi\u00f3 a doce hombres que fueron llamados sus disc\u00edpulos. Los disc\u00edpulos eran estudiantes de Jes\u00fas. Viajaban con \u00e9l y aprend\u00edan de \u00e9l."
        }
      ], 
      "number": "26", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: Mateo 4:12-25; Marcos 1:14-15, 35-39; 3:13-21; Lucas 4:14-30, 38-44", 
      "title": "26. Jes\u00fas comienza su Ministerio"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "27-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, un maestro de la ley vino a Jes\u00fas para probarle diciendo: \u201cMaestro, \u00bfqu\u00e9 debo hacer para heredar la vida eterna?\u201d Jes\u00fas le contest\u00f3, \u201c\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 escrito en la ley de Dios?\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cAmar\u00e1s al Se\u00f1or tu Dios con todo tu coraz\u00f3n, con toda tu alma, con todas tus fuerzas, con toda tu mente. Y amar\u00e1s a tu pr\u00f3jimo como a t\u00ed mismo\u201d dijo el maestro de la ley. Jes\u00fas contest\u00f3: \u201c\u00a1Tienes raz\u00f3n! Haz eso y vivir\u00e1s.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero el maestro de ley quer\u00eda demostrar que ten\u00eda raz\u00f3n, as\u00ed que pregunt\u00f3:  \u201c\u00bfQui\u00e9n es mi pr\u00f3jimo?\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas le contest\u00f3 con una historia. \u201cHubo un Jud\u00edo que ten\u00eda que viajar por el camino que va de Jerusal\u00e9n a Jeric\u00f3.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cMientras viajaba, fue atacado por un grupo de ladrones. Ellos tomaron todo lo que ten\u00eda, y le golpearon hasta dejarle medio muerto. Luego huyeron.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cPoco despu\u00e9s, sucedi\u00f3 que pas\u00f3 por el mismo camino un sacerdote Jud\u00edo. Cuando este l\u00edder religioso vio al hombre al que hab\u00edan robado y golpeado, se pas\u00f3 al otro lado de la senda, ignor\u00f3 al necesitado, y sigui\u00f3 por su camino.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cNo mucho despu\u00e9s, un Levita pas\u00f3 por el camino. (Los Levitas eran una tribu de jud\u00edos que ayudaban a los sacerdotes en el Templo.) El Levita tambi\u00e9n se pas\u00f3 al otro lado de la senda e ignor\u00f3 al hombre robado y golpeado.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cLa siguiente persona en pasar por el camino fue un Samaritano. (Los samaritanos eran descendientes de jud\u00edos y gentes de otras naciones. Los samaritanos y los jud\u00edos se odiaban mutuamente.) Cuando el Samaritano vio al hombre, se llen\u00f3 de compasi\u00f3n. Cuid\u00f3 de \u00e9l y vend\u00f3 sus heridas.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEl Samaritano subi\u00f3 al hombre a su asno y le llev\u00f3 a una posada donde tuvo cuidado de \u00e9l.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cAl d\u00eda siguiente, el Samaritano ten\u00eda que continuar su viaje. Le dio dinero a la persona encargada de la posada y dijo: \u2018Cu\u00eddale, y si hay necesidad de m\u00e1s dinero, yo lo pagar\u00e9 cuando vuelva.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas pregunt\u00f3 al int\u00e9rprete de la ley, \u201c\u00bfCu\u00e1l de los tres hombres crees que fue el pr\u00f3jimo del hombre a quien robaron y golpearon?\u201d El int\u00e9rprete de la ley contest\u00f3, \u201cEl que mostr\u00f3 misericordia.\u201d Jes\u00fas le dijo al int\u00e9rprete de la ley, \u201cVe y haz t\u00fa lo mismo.\u201d"
        }
      ], 
      "number": "27", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Lucas 10:25-37", 
      "title": "27. La Historia del Buen Samaritano."
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "28-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, un principal joven y rico se acerc\u00f3 a Jes\u00fas y le pregunt\u00f3: \"Maestro bueno, \u00bfqu\u00e9 cosas buenas har\u00e9 para tener la vida eterna?\" Jes\u00fas le dijo: \"\u00bfPor qu\u00e9 me llamas bueno? S\u00f3lo hay Uno que es bueno, y ese es Dios. Pero si quieres tener la vida eterna, obedece las leyes de Dios\"."
        }, 
        {
          "id": "28-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"\u00bfCu\u00e1les?\" Pregunt\u00f3. Jes\u00fas le respondi\u00f3: \"No mates. No cometas adulterio. No robes. No mientas. Honra a tu padre y a tu madre, y ama a tu pr\u00f3jimo como a ti mismo\"."
        }, 
        {
          "id": "28-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El joven, tratando de demostrar que ten\u00eda raz\u00f3n, dijo, \"He guardado todas estas leyes desde que era un ni\u00f1o. \u00bfQu\u00e9 me queda por hacer? \"Jes\u00fas lo mir\u00f3 y lo am\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "28-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Respondi\u00f3 Jes\u00fas: \"Si quieres ser perfecto, anda, vende todo lo que tienes y dalo a los pobres, y tendr\u00e1s tesoro esper\u00e1ndote en el cielo. Luego ven y s\u00edgueme\"."
        }, 
        {
          "id": "28-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando el joven oy\u00f3 esto, se puso muy triste, porque era muy rico. Dio media vuelta y se alej\u00f3 de Jes\u00fas, no queriendo renunciar a su riqueza."
        }, 
        {
          "id": "28-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos: \"\u00a1Qu\u00e9 dif\u00edcil es para los ricos entrar en el Reino de Dios! S\u00ed, es m\u00e1s f\u00e1cil que un camello pase por el ojo de una aguja que un rico entre en el Reino de Dios.\""
        }, 
        {
          "id": "28-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al o\u00edr esto los disc\u00edpulos se sorprendieron y dijeron: \"Entonces, \u00bfqui\u00e9n podr\u00e1 salvarse?\""
        }, 
        {
          "id": "28-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas los mir\u00f3 y dijo: \"Para las personas esto es imposible, mas para Dios, todo es posible.\""
        }, 
        {
          "id": "28-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro dijo a Jes\u00fas: \"Nosotros lo hemos dejado todo y te hemos seguido. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 nuestra recompensa? \""
        }, 
        {
          "id": "28-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas le respondi\u00f3: \"Todo aquel que haya dejado casas, hermanos, hermanas, padre, madre, hijos, o bienes por causa de mi nombre, heredar\u00e1n 100 veces m\u00e1s en el otro mundo y la vida eterna. Pero muchos primeros ser\u00e1n \u00faltimos, y los que son los \u00faltimos, ser\u00e1n los primeros\"."
        }
      ], 
      "number": "28", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 19:16-30; Marcos 10:17-31; Lucas 18:18-30", 
      "title": "28. El principal joven y rico"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "29-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda Pedro le dijo a Jes\u00fas: \u201cSe\u00f1or, \u00bfcu\u00e1ntas peces debo perdonar a mi hermano cuando peca contra m\u00ed? \u00bfM\u00e1s de siete veces?\u201d Jes\u00fas dijo: \u201c\u00a1No siete veces, sino setenta veces siete!\u201d Con esto Jes\u00fas quer\u00eda decir que siempre debemos perdonar. Jes\u00fas cont\u00f3 esta historia."
        }, 
        {
          "id": "29-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEl Reino de Dios se parece a un rey que quiso ajustar cuentas con sus siervos. Uno de sus ten\u00eda una deuda enorme, por una valor equivalente al salario de 200.000 a\u00f1os.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cDado que el sirviente no iba a poder pagar la deuda, el rey dijo:  \u2018Vended a este hombre y a su familia como esclavos para que pueda cobrar su deuda.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEl siervo cay\u00f3 de rodillas delante del rey y dijo: \u2018Por favor, se paciente conmigo, te lo pagar\u00e9 todo.\u2019 El rey sinti\u00f3 piedad por el siervo y cancel\u00f3 toda su deuda.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEl siervo sali\u00f3 y se encontr\u00f3 con otro siervo que le deb\u00eda el salario de cuatro meses. El siervo cogi\u00f3 por el cuello al hombre y le dijo  \u2018\u00a1P\u00e1game lo que me debes!\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEl hombre se puso de rodillas y dijo: \u2018Por favor se paciente conmigo, te pagar\u00e9 todo lo que te debo.\u2019 Pero el siervo rehus\u00f3 y mand\u00f3 a las c\u00e1rcel al hombre hasta que pudiera pagar la deuda.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cOtros siervos vieron lo que hab\u00eda pasado y quedaron muy disgustados. Fueron al rey y se lo contaron todo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEl rey llam\u00f3 al siervo y le dijo:  \u2018Tu, \u00a1siervo malvado! Te perdon\u00e9 tus deudas porque me suplicaste. T\u00fa deber\u00edas haber hecho lo mismo.\u2019 En su enfado el rey mand\u00f3 a la c\u00e1rcel al siervo malvado hasta que devolviera toda su deuda.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas dijo: \u201cEsto es lo que mi Padre celestial har\u00e1 a todos vosotros si no perdon\u00e1is de coraz\u00f3n a vuestros hermanos.\u201d"
        }
      ], 
      "number": "29", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: Mateo 18:21-35", 
      "title": "29. La historia del siervo despiadado"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "30-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas envi\u00f3 a sus disc\u00edpulos a predicar y ense\u00f1ar. Cuando regresaron, le contaron a Jes\u00fas lo que hab\u00edan ense\u00f1ado y hecho. Entonces Jes\u00fas les invit\u00f3 a ir con \u00e9l a un lugar tranquilo para descansar un rato. As\u00ed que se metieron en una barca y se fueron."
        }, 
        {
          "id": "30-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero hab\u00eda muchas personas que vieron a Jes\u00fas y a los disc\u00edpulos irse. Corrieron a lo largo de la orilla del lago hasta llegar al otro lado antes que ellos. Al llegar Jes\u00fas y los disc\u00edpulos, fueron recibidos por una gran multitud de personas."
        }, 
        {
          "id": "30-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La multitud era de unos 5.000 hombres, sin contar mujeres y ni\u00f1os. Jes\u00fas sinti\u00f3 gran bondad hacia la gente. Para Jes\u00fas, estas personas eran como ovejas que no tienen pastor. As\u00ed que les ense\u00f1\u00f3 y san\u00f3 a los enfermos."
        }, 
        {
          "id": "30-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como ya se iba haciendo de noche, los disc\u00edpulos le dijeron a Jes\u00fas: \"Ya es tarde y no hay pueblos cercanos. Despide a la gente para que puedan ir a buscar algo de comer.\""
        }, 
        {
          "id": "30-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Jes\u00fas les dijo: \"\u00a1Dadles vosotros de comer!\" Los disc\u00edpulos respondieron: \"\u00bfC\u00f3mo podemos hacer eso? S\u00f3lo tenemos cinco panes y dos pescados\"."
        }, 
        {
          "id": "30-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas llam\u00f3 a la multitud, y les dijo que se sentaran por grupos sobre la hierba."
        }, 
        {
          "id": "30-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Y tomando los cinco panes y los dos peces, mirando al cielo, bendijo los alimentos."
        }, 
        {
          "id": "30-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas comenz\u00f3 a partir el pan y el pescado. Dio los trozos a sus disc\u00edpulos para que se lo dieran a la gente. Los disc\u00edpulos estuvieron repartiendo la comida, y nunca se acab\u00f3! Toda la gente comi\u00f3 hasta quedar satisfecha."
        }, 
        {
          "id": "30-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los disc\u00edpulos, incluso recogieron doce canastas llenas de sobras de comida que no se hab\u00eda comido. Toda la comida proced\u00eda de cinco panes y dos peces."
        }
      ], 
      "number": "30", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: Mateo 14:13-21; Marcos 6:31-44; Lucas 9:10-17; Juan 6:5-15", 
      "title": "30. Jes\u00fas alimenta cinco mil personas"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "31-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos que entraran en la barca y navegaran hacia el otro lado del lago, mientras \u00e9l desped\u00eda a la multitud. Despu\u00e9s de que Jes\u00fas hubo enviado a la multitud, subi\u00f3 al monte a orar. Jes\u00fas estaba all\u00ed solo, y or\u00f3 hasta bien entrada la noche."
        }, 
        {
          "id": "31-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras tanto, la barca de los disc\u00edpulos estaba muy lejos de la tierra. Ellos estaban en peligro, debido a que se desat\u00f3 una tormenta y el barco estaba siendo llevado a todas partes por las olas y el viento."
        }, 
        {
          "id": "31-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas decidi\u00f3 ir a ellos, \u00a1por lo que camin\u00f3 hacia el barco sobre la superficie del agua a trav\u00e9s del lago!"
        }, 
        {
          "id": "31-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los disc\u00edpulos estaban muy asustados al ver a Jes\u00fas, porque pensaron que estaban viendo un fantasma. Jes\u00fas sab\u00eda que ten\u00edan miedo, por lo que los llam\u00f3 y dijo: \"\u00a1No tengas miedo. Soy yo! \""
        }, 
        {
          "id": "31-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Pedro dijo a Jes\u00fas: \"Se\u00f1or, si eres t\u00fa, manda que vaya a ti sobre las aguas.\" Jes\u00fas le dijo a Pedro: \"\u00a1Ven!\""
        }, 
        {
          "id": "31-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que Pedro se baj\u00f3 de la barca y comenz\u00f3 a caminar hacia Jes\u00fas sobre la superficie del agua. Pero despu\u00e9s de una corta distancia, quit\u00f3 su mirada de Jes\u00fas y se puso a mirar el fuerte viento y las olas."
        }, 
        {
          "id": "31-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Pedro tuvo miedo y comenz\u00f3 a hundirse. Grit\u00f3: \"\u00a1Se\u00f1or, s\u00e1lvame!\" Jes\u00fas extendi\u00f3 la mano de inmediato y lo agarr\u00f3. Luego le dijo a Pedro: \"Hombres de poca fe, \u00bfpor qu\u00e9 dudaste?\""
        }, 
        {
          "id": "31-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Pedro y Jes\u00fas subieron a la barca, el viento se detuvo inmediatamente. Los disc\u00edpulos se asombraron. Ellos adoraron a Jes\u00fas, dici\u00e9ndole: \"Verdaderamente, t\u00fa eres el Hijo de Dios.\""
        }
      ], 
      "number": "31", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 14:22-33; Marcos 6:45-52; Juan 6:16-21", 
      "title": "31. Jes\u00fas camina sobre las aguas."
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "32-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, Jes\u00fas y sus disc\u00edpulos cruzaron el Mar de Galilea hasta el pa\u00eds de los gadarenos."
        }, 
        {
          "id": "32-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando llegaron al otro lado, un hombre con un esp\u00edritu malo vino corriendo hacia Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "32-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ese hombre era tan fuerte que nadie pod\u00eda sujetarlo. La gente incluso hab\u00eda utilizado cadenas para encerrarlo, pero las romp\u00eda de todos modos."
        }, 
        {
          "id": "32-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Viv\u00eda entre las tumbas de la zona. El hombre se pasaba el d\u00eda y la noche gritando. No llevaba ropa y se cort\u00f3 varias veces con las piedras."
        }, 
        {
          "id": "32-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando se acerc\u00f3 a Jes\u00fas, se postr\u00f3 de rodillas delante de \u00e9l. Jes\u00fas dijo: \"Sal de este hombre, esp\u00edritu maligno!\""
        }, 
        {
          "id": "32-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El hombre con el esp\u00edritu maligno grit\u00f3 a gran voz y dijo: \"\u00bfQu\u00e9 tienes conmigo, Jes\u00fas, Hijo del Dios Alt\u00edsimo? Por favor, no me tortures! \"Entonces Jes\u00fas le pregunt\u00f3 al hombre:\" \u00bfCu\u00e1l es tu nombre? \"\u00c9l respondi\u00f3:\" Mi nombre es Legi\u00f3n, porque somos muchos. \"(Una legi\u00f3n era un grupo de unos 6.000 soldados.)"
        }, 
        {
          "id": "32-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los malos esp\u00edritus rogaron a Jes\u00fas: \"Por favor no nos env\u00edes fuera de esta zona!\" Hab\u00eda una piara de cerdos que se alimentaban en una colina cercana. Los malos esp\u00edritus rogaron a Jes\u00fas: \"Por favor, env\u00edanos a los cerdos en su lugar!\", Jes\u00fas dijo: \"Id!\""
        }, 
        {
          "id": "32-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los esp\u00edritus malignos salieron del hombre y entraron en los cerdos. Los cerdos corrieron por un despe\u00f1adero al mar y se ahogaron. Hab\u00eda cerca de 2.000 cerdos en la piara."
        }, 
        {
          "id": "32-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando los cuidadores de los cerdos vieron lo ocurrido, corrieron y dijeron a todos lo que Jes\u00fas hab\u00eda hecho. Toda la gente vino de la ciudad y vieron al hombre que sol\u00eda tener a los malos esp\u00edritus. \u00c9l estaba sentado, vestido con ropa, y actuaba como una persona normal."
        }, 
        {
          "id": "32-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La gente estaba muy asustada y le pidieron a Jes\u00fas que se fuera. As\u00ed que Jes\u00fas subi\u00f3 a la barca y se dispuso a marcharse. El hombre que hab\u00eda sido sanado le rog\u00f3 ir junto con Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "32-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Jes\u00fas le dijo: \"Vete a casa y dile a tus amigos y familiares lo mucho que Dios ha hecho contigo, y c\u00f3mo ha tenido misericordia de ti.\""
        }, 
        {
          "id": "32-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que el hombre se fue y les dijo a todos lo que Jes\u00fas hab\u00eda hecho por \u00e9l. Todo el que oy\u00f3 su historia se llen\u00f3 de asombro y espanto."
        }, 
        {
          "id": "32-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas regres\u00f3 al otro lado del Mar de Galilea. Una gran multitud se agolp\u00f3 alrededor de \u00e9l y le presionaban. Entre la multitud hab\u00eda una mujer que hab\u00eda estado sangrando durante doce a\u00f1os. Ella hab\u00eda gastado todo su dinero en m\u00e9dicos tratando de mejorar, pero s\u00f3lo empeor\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "32-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ella oy\u00f3 que Jes\u00fas hab\u00eda curado a muchos enfermos y pens\u00f3 para s\u00ed: \"Si logro tocar la ropa de Jes\u00fas, entonces, tambi\u00e9n quedar\u00e9 sana\" Se acerc\u00f3 por detr\u00e1s y toc\u00f3 su ropa. \u00a1Tan pronto como toc\u00f3 a Jes\u00fas, el sangrado se detuvo!"
        }, 
        {
          "id": "32-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Inmediatamente Jes\u00fas se dio cuenta de que hab\u00eda salido poder de \u00e9l. Entonces se dio la vuelta y pregunt\u00f3: \"\u00bfQui\u00e9n me ha tocado?\" Los disc\u00edpulos respondieron: \"\u00a1Jes\u00fas, hay muchas personas api\u00f1adas alrededor y chocando contigo. \u00bfC\u00f3mo preguntas, \"\u00bfQui\u00e9n me ha tocado?\""
        }, 
        {
          "id": "32-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La mujer cay\u00f3 de rodillas ante Jes\u00fas, temblando y muy asustada. Entonces ella dijo toda la verdad. Jes\u00fas le dijo: \"Tu fe te ha salvado. Vete en paz y queda sana de tu enfermedad\"."
        }
      ], 
      "number": "32", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 8:28-34; Marcos 5:1-20; Lucas 8:26-39", 
      "title": "32. Jes\u00fas sana a un endemoniado y a una mujer enferma"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "33-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, Jes\u00fas estaba junto al mar, ense\u00f1ando a una gran multitud de personas. La multitud se hizo tan grande que Jes\u00fas se subi\u00f3 a una barca y empez\u00f3 a hablar desde all\u00ed."
        }, 
        {
          "id": "33-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas cont\u00f3 esta historia. \"El sembrador sali\u00f3 a sembrar el grano. Mientras se estaba esparciendo las semillas a mano, parte de la semilla cay\u00f3 en el camino, y vinieron las aves y se la comieron toda\"."
        }, 
        {
          "id": "33-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Otra parte cay\u00f3 en un lugar rocoso, donde no hab\u00eda mucha tierra. Las semillas en el suelo rocoso brotaron r\u00e1pidamente. Pero cuando sali\u00f3 el sol e hizo calor, las plantas se marchitaron y murieron dado que sus ra\u00edces no eran profundas\"."
        }, 
        {
          "id": "33-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Otras semillas cayeron entre arbustos espinosos. Esas semillas fueron ahogadas por las espinas y no produjeron nada de grano\"."
        }, 
        {
          "id": "33-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Otra parte cay\u00f3 en buena tierra. Estas semillas crecieron y produjeron 30, 60 o incluso 100 veces m\u00e1s grano del que se hab\u00eda sembrado. \u00a1El que tenga o\u00eddos, que oiga!\""
        }, 
        {
          "id": "33-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Esta historia desconcert\u00f3 a los disc\u00edpulos. Jes\u00fas explic\u00f3, \"La semilla representa la Palabra de Dios. Las semillas en el camino son como las personas que oyen la Palabra de Dios, no la entienden, y el diablo se lleva la palabra de ellos\"."
        }, 
        {
          "id": "33-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Las semillas en el suelo rocoso son como las personas que oyen la Palabra de Dios y la aceptan con alegr\u00eda. Pero cuando llegan tiempos de dificultad o persecuci\u00f3n, se apartan porque no tienen madurez\"."
        }, 
        {
          "id": "33-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Las semillas entre espinas son como las personas que oyen la Palabra de Dios y creen. Pero a medida que pasa el tiempo, su amor a Dios es ahogado por los afanes, riquezas y placeres de la vida. La ense\u00f1anza que escucharon no produce fruto.\""
        }, 
        {
          "id": "33-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Pero las semillas que caen en buena tierra representan a las personas que oyen la Palabra de Dios, creen, y producen fruto espiritual.\""
        }
      ], 
      "number": "33", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 13:1-8, 18-23; Marcos 4:1-8, 13-20; Lucas 8:4-15", 
      "title": "33. La historia del sembrador"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "34-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas cont\u00f3 otras muchas historias sobre el Reino de Dios. \u00c9l dijo: \"El Reino de Dios es como un grano de mostaza que un hombre sembr\u00f3 en su campo. Cuando la mostaza es una semilla, es la semilla m\u00e1s peque\u00f1a de todas\"."
        }, 
        {
          "id": "34-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Pero cuando ha crecido, es la mayor de todas las hortalizas, tan grande que hasta los p\u00e1jaros vienen y hacen nidos en sus ramas.\""
        }, 
        {
          "id": "34-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas cont\u00f3 otra historia, \"El Reino de Dios es semejante a la levadura que una mujer mezcla con un poco de masa de pan hasta que leud\u00f3 toda ella.\""
        }, 
        {
          "id": "34-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"El Reino de Dios es tambi\u00e9n como un tesoro escondido en un campo, el cual un hombre halla, y lo vuelve a enterrar. En su alegr\u00eda, va y vende todo lo que tiene y compra ese campo\"."
        }, 
        {
          "id": "34-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"El Reino de Dios tambi\u00e9n es semejante a un mercader de perlas que busca perlas perfectas. Cuando encontr\u00f3 una de gran valor, vendi\u00f3 todo lo que ten\u00eda, y la compr\u00f3\"."
        }, 
        {
          "id": "34-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas cont\u00f3 una historia sobre la gente que conf\u00eda en sus propias buenas obras, y desprecian a otras personas. \"Dos hombres subieron al templo a orar. Uno de ellos era un recaudador de impuestos, y el otro un l\u00edder religioso\"."
        }, 
        {
          "id": "34-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"El l\u00edder religioso or\u00f3 as\u00ed:\" Gracias Dios porque no soy como los otros hombres, ladrones, hombres injustos, ad\u00falteros, ni aun como ese publicano.\""
        }, 
        {
          "id": "34-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"'Yo ayuno dos veces a la semana y te doy un diez por ciento de todo lo que gan\u00f3.\""
        }, 
        {
          "id": "34-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Pero el publicano, estando lejos, ni siquiera alzaba los ojos al cielo, sino que se golpeaba el pecho y oraba:\" Dios, ten misericordia de m\u00ed, pecador.\""
        }, 
        {
          "id": "34-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas dijo: \"En verdad os digo, el cobrador de impuestos volvi\u00f3 a su casa perdonado, y el l\u00edder religioso no. Todo altivo ser\u00e1 humillado, pero el que se humilla ser\u00e1 enaltecido\"."
        }
      ], 
      "number": "34", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 13:31-33, 44-46; Marcos 4:30-32; Lucas 13:18-21; 18:9-14", 
      "title": "34. Jes\u00fas ense\u00f1a otras historias"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "35-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda Jes\u00fas estaba ense\u00f1ando a varios publicanos y pecadores que estaban con \u00e9l."
        }, 
        {
          "id": "35-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los l\u00edderes religiosos se quejaron de que Jes\u00fas trataba con ese tipo de gente como amigos. Entonces Jes\u00fas les cont\u00f3 esta historia."
        }, 
        {
          "id": "35-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Hab\u00eda un hombre que ten\u00eda dos hijos. El hijo menor le dijo a su padre: \"Padre, quiero mi herencia \u00a1ahora! 'As\u00ed que el padre reparti\u00f3 sus bienes entre los dos hijos\"."
        }, 
        {
          "id": "35-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Pronto, el hijo menor junt\u00f3 todo lo que ten\u00eda y se fue muy lejos y perdi\u00f3 su dinero en una vida de pecado.\""
        }, 
        {
          "id": "35-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"En ese tiempo vino una gran hambre en la tierra, y no ten\u00eda dinero para comprar comida. As\u00ed que tom\u00f3 el \u00fanico trabajo que pudo encontrar: dar de comer a cerdos. Estaba tan triste y hambriento que quer\u00eda comer la comida de los cerdos\"."
        }, 
        {
          "id": "35-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Por \u00faltimo, el hijo menor se dijo a s\u00ed mismo:\" \u00bfQu\u00e9 estoy haciendo? Todos los siervos de mi padre tienen suficiente para comer, y sin embargo, yo aqu\u00ed me muero de hambre. Voy a volver a mi padre y pedir ser uno de sus siervos.'\""
        }, 
        {
          "id": "35-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Estando todav\u00eda lejos el hijo menor, su padre lo vio y sinti\u00f3 compasi\u00f3n por \u00e9l. Corri\u00f3 a su hijo y lo abraz\u00f3 y lo bes\u00f3.\""
        }, 
        {
          "id": "35-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"El hijo le dijo: 'Padre, he pecado contra el cielo y contra ti. Yo no soy digno de ser tu hijo. En vez de eso, d\u00e9jame ser tu siervo.\""
        }, 
        {
          "id": "35-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Pero su padre dijo a uno de sus siervos:\" \u00a1Ve r\u00e1pido! Trae la mejor ropa y p\u00f3nsela a mi hijo! Y poned un anillo en su dedo y sandalias en sus pies. Luego matad a la mejor ternera para que podamos tener una fiesta, porque mi hijo estaba muerto, pero ahora est\u00e1 vivo! Estaba perdido, pero ya lo hemos encontrado!'\""
        }, 
        {
          "id": "35-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Y comenzaron a regocijarse. Al poco tiempo, el hijo mayor lleg\u00f3 a casa del trabajo en el campo. Oy\u00f3 la m\u00fasica y el baile, y se pregunt\u00f3 qu\u00e9 estaba pasando\"."
        }, 
        {
          "id": "35-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Cuando se enter\u00f3 de que hab\u00eda una fiesta porque su hermano hab\u00eda llegado a casa, se enfad\u00f3 mucho y no quer\u00eda entrar en casa. Su padre sali\u00f3 y le pidi\u00f3 unirse a la fiesta, pero \u00e9l se neg\u00f3.\""
        }, 
        {
          "id": "35-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Dijo: '\u00a1Todos estos a\u00f1os he trabajado fielmente para t\u00ed! Nunca te he desobedecido, y ni siquiera me diste un peque\u00f1o cabrito para gozarme con mis amigos. Pero cuando ese hijo tuyo desperdicia su dinero en un comportamiento pecaminoso, matas el mejor ternero para \u00e9l!\""
        }, 
        {
          "id": "35-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"El padre respondi\u00f3:\" Hijo, t\u00fa siempre est\u00e1s conmigo, y todo lo m\u00edo es tuyo. Pero es justo que nosotros celebremos, porque este hermano tuyo estaba muerto, pero ahora est\u00e1 vivo. Estaba perdido, pero ahora lo hemos encontrado!\""
        }
      ], 
      "number": "35", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Lucas 15:11-32", 
      "title": "35. La historia del padre compasivo"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "36-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, Jes\u00fas tom\u00f3 con \u00e9l a tres de sus disc\u00edpulos, Pedro, Santiago y Juan. (Este Juan no era la misma persona que bautiz\u00f3 a Jes\u00fas.) Y subieron a un monte alto."
        }, 
        {
          "id": "36-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, el rostro de Jes\u00fas se hizo tan brillante como el sol y sus vestidos se hicieron blancos como la luz, m\u00e1s blancos de lo que nadie en el mundo podr\u00eda hacerlos."
        }, 
        {
          "id": "36-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Mois\u00e9s y El\u00edas, que vivieron cientos de a\u00f1os atr\u00e1s, se le aparecieron. Ellos hablaron con Jes\u00fas sobre su muerte que pronto suceder\u00e1 en Jerusal\u00e9n."
        }, 
        {
          "id": "36-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras Mois\u00e9s y El\u00edas hablaban con Jes\u00fas, Pedro dijo: \"Jes\u00fas, es bueno para nosotros estar aqu\u00ed. Vamos a hacer tres tiendas, una para ti, otra para Mois\u00e9s y otra para El\u00edas. \"Pedro no sab\u00eda lo que estaba diciendo."
        }, 
        {
          "id": "36-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras Pedro estaba hablando, una nube luminosa descendi\u00f3 sobre ellos y una voz desde la nube dijo: \u201cEste es mi Hijo, a quien amo. Estoy contento con \u00e9l. Escuchadle. \u201cLos tres disc\u00edpulos estaban aterrados y cayeron en tierra."
        }, 
        {
          "id": "36-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas les toc\u00f3 y dijo: \"No teng\u00e1is miedo. Levant\u00e1os\". Cuando miraron a su alrededor no vieron a nadie m\u00e1s que a Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "36-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras bajaban por la monta\u00f1a, Jes\u00fas les dijo: \u201cNo le digas a nadie lo que pas\u00f3 aqu\u00ed hasta despu\u00e9s que haya resucitado de entre los muertos.\u201d"
        }
      ], 
      "number": "36", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 17:1-9; Marcos 9:2-8; Lucas 9:28-36", 
      "title": "36. La Transfiguraci\u00f3n."
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "37-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, Jes\u00fas recibi\u00f3 un mensaje de que L\u00e1zaro estaba muy enfermo. L\u00e1zaro y sus dos hermanas, Mar\u00eda y Marta, eran buenos amigos de Jes\u00fas. Cuando Jes\u00fas se enter\u00f3 de la noticia, dijo: \"Esta enfermedad no acabar\u00e1 en muerte, sino que va a dar gloria a Dios.\" Jes\u00fas amaba a sus amigos, as\u00ed que esper\u00f3 dos d\u00edas donde estaba."
        }, 
        {
          "id": "37-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces dijo a sus disc\u00edpulos: \"Vamos otra vez a Judea.\" \"Pero Maestro\", respondi\u00f3 a los disc\u00edpulos: \"Hace muy poco tiempo que la gente quer\u00eda matarte!\" Jes\u00fas dijo: \"Nuestro amigo L\u00e1zaro duerme, y yo le debo despertar\"."
        }, 
        {
          "id": "37-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Sus disc\u00edpulos respondieron: \"Se\u00f1or, si L\u00e1zaro duerme, sanar\u00e1 por s\u00ed mismo.\" Entonces Jes\u00fas les dijo claramente: \"L\u00e1zaro ha muerto. Me alegro de no haber estado all\u00ed cuando muri\u00f3, porque ahora vais a ver cosas incre\u00edbles para que cre\u00e1is \"."
        }, 
        {
          "id": "37-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Jes\u00fas lleg\u00f3, L\u00e1zaro llevaba ya cuatro d\u00edas muerto. Marta sali\u00f3 al encuentro de Jes\u00fas y le dijo: \"Se\u00f1or, si hubieras estado aqu\u00ed, mi hermano no habr\u00eda muerto. Pero yo creo que Dios te dar\u00e1 todo lo que le pidas\"."
        }, 
        {
          "id": "37-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas le respondi\u00f3: \"Yo soy la Resurrecci\u00f3n y la Vida. El que cree en m\u00ed aunque muera vivir\u00e1. Todo el que cree en m\u00ed, no morir\u00e1 jam\u00e1s. \u00bfCrees esto? \"\" S\u00ed, Se\u00f1or! \", Respondi\u00f3 Marta. \"Yo creo que t\u00fa eres el Mes\u00edas, el Hijo de Dios.\""
        }, 
        {
          "id": "37-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Luego lleg\u00f3 Mar\u00eda. Ella cay\u00f3 a los pies de Jes\u00fas y le dijo: \"Se\u00f1or, si hubieras estado aqu\u00ed, mi hermano no habr\u00eda muerto.\" \"\u00bfD\u00f3nde hab\u00e9is puesto a L\u00e1zaro?\", Les pregunt\u00f3. Ellos le dijeron: \"En la tumba. Ven y ve. \"Jes\u00fas llor\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "37-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La tumba era una cueva con una piedra puesta sobre la entrada. Cuando Jes\u00fas lleg\u00f3 a la tumba, les dijo, \"Rodad la piedra.\" Pero Marta dijo: \"\u00c9l lleva muerto cuatro d\u00edas. Habr\u00e1 mal olor\"."
        }, 
        {
          "id": "37-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas respondi\u00f3: \"\u00bfNo te he dicho que ver\u00e1s la gloria de Dios, si crees?\" Entonces quitaron la piedra."
        }, 
        {
          "id": "37-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas, mirando al cielo, dijo: \"Padre, te doy gracias porque me has escuchado. Yo s\u00e9 que siempre me escuchas, pero lo digo por el bien de toda esta gente que est\u00e1 aqu\u00ed, para que crean que me enviaste. \"Entonces Jes\u00fas grit\u00f3:\" \u00a1L\u00e1zaro, ven fuera! \""
        }, 
        {
          "id": "37-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u00a1Y L\u00e1zaro lo hizo! Todav\u00eda estaba envuelto en vendas. Jes\u00fas les dijo: \"Ayudadle a quitarse las vendas y que se libere!\" Muchos jud\u00edos creyeron en Jes\u00fas por este milagro."
        }, 
        {
          "id": "37-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero los l\u00edderes religiosos de los Judios estaban celosos, por lo que se reunieron para planear c\u00f3mo pod\u00edan matar a Jes\u00fas y L\u00e1zaro."
        }
      ], 
      "number": "37", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Juan 11:1-46", 
      "title": "37. Jes\u00fas resucita a L\u00e1zaro de la muerte"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "38-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas estuvo predicando durante unos tres a\u00f1os. Era la \u00e9poca de la fiesta de la Pascua, cuando los jud\u00edos recordaban c\u00f3mo Dios los hab\u00eda salvado de la esclavitud en Egipto muchos a\u00f1os antes. Jes\u00fas sab\u00eda lo que le iba a pasar y dijo a sus disc\u00edpulos que iba a Jerusal\u00e9n, donde lo iban a matar."
        }, 
        {
          "id": "38-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los l\u00edderes jud\u00edos de Jerusal\u00e9n hab\u00edan rechazado a Jes\u00fas como Mes\u00edas y estaban conspirando para matarlo. Judas fue uno de los disc\u00edpulos de Jes\u00fas. Estuvo a cargo del dinero de los disc\u00edpulos, pero era deshonesto y con frecuencia lo rob\u00f3. Judas fue a los l\u00edderes jud\u00edos y se ofreci\u00f3 a entregarles a Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "38-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los l\u00edderes jud\u00edos, dirigidos por el sumo sacerdote, pagaron a Judas treinta piezas de plata por traicionar a Jes\u00fas. Esto sucedi\u00f3 tal como hab\u00edan predicho los profetas. Judas estuvo de acuerdo, tom\u00f3 el dinero y fue en busca de una oportunidad de ayudar a arrestar a Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "38-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas celebr\u00f3 la Pascua con sus disc\u00edpulos. Durante la cena, Jes\u00fas tom\u00f3 el pan, lo parti\u00f3 y dijo: \"Tomad y comed esto. Esto es mi cuerpo, que por vosotros es partido. Haced esto en memoria de m\u00ed. \"De esta manera, Jes\u00fas dec\u00eda que su cuerpo ser\u00eda sacrificado por ellos."
        }, 
        {
          "id": "38-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Luego tom\u00f3 una copa de vino y dijo: \"Bebed esto. Esto es mi sangre del nuevo pacto derramada para el perd\u00f3n de los pecados. Haced esto en memoria de m\u00ed cuando lo beb\u00e1is. \"De esta manera, Jes\u00fas dijo que su sangre ser\u00eda derramada para perdonar sus pecados."
        }, 
        {
          "id": "38-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos: \"Uno de vosotros me va a entregar.\" Los disc\u00edpulos se sorprendieron y no sab\u00eda qui\u00e9n har\u00eda una cosa as\u00ed. Jes\u00fas dijo: \"La persona a la que le doy a este pedazo de pan es el traidor.\" Luego le dio el pan a Judas."
        }, 
        {
          "id": "38-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de tomar Judas el pan, Satan\u00e1s entr\u00f3 en \u00e9l. Judas se fue para ayudar a los l\u00edderes jud\u00edos a arrestar a Jes\u00fas. Era de noche."
        }, 
        {
          "id": "38-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de la cena, Jes\u00fas y sus disc\u00edpulos caminaron hacia el Monte de los Olivos. Jes\u00fas dijo: \"Todos me abandonar\u00e9is esta noche. Est\u00e1 escrito: \"Herir\u00e9 al pastor y todas las ovejas se dispersar\u00e1n.\""
        }, 
        {
          "id": "38-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro respondi\u00f3: \"Aunque todos los dem\u00e1s te dejen, yo no lo har\u00e9!\" Entonces Jes\u00fas dijo a Pedro: \"Satan\u00e1s os quiere tener a todos, pero yo he rogado por ti, Pedro, para que tu fe no falle. Aun as\u00ed, esta noche, antes que cante el gallo, tres veces negar\u00e1s que me conoces \"."
        }, 
        {
          "id": "38-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro dijo entonces a Jes\u00fas: \"Aunque tenga que morir, yo no te negar\u00e9\" Todos los disc\u00edpulos dijeron lo mismo."
        }, 
        {
          "id": "38-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas fue con sus disc\u00edpulos a un lugar llamado Getseman\u00ed. Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos que oraran para que no cayeran en la tentaci\u00f3n. Luego Jes\u00fas fue a orar por \u00e9l mismo."
        }, 
        {
          "id": "38-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas or\u00f3 tres veces: \"Padre m\u00edo, si no hay otra manera para que los pecados de la gente sean perdonados, h\u00e1gase tu voluntad.\" Jes\u00fas estaba muy preocupado y era su sudor como grandes gotas de sangre. Dios envi\u00f3 a un \u00e1ngel para fortalecerlo."
        }, 
        {
          "id": "38-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de cada tiempo de oraci\u00f3n, Jes\u00fas volv\u00eda a sus disc\u00edpulos, pero estaban dormidos. Despu\u00e9s de la tercera vez, Jes\u00fas dijo: \"\u00a1Despertad! \u00a1El que me entrega est\u00e1 aqu\u00ed. \""
        }, 
        {
          "id": "38-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Judas vino con los l\u00edderes jud\u00edos, soldados, y una gran multitud con espadas y garrotes. Se acerc\u00f3 a Jes\u00fas y le dijo: \"Saludos, maestro\", y lo bes\u00f3. Esta fue la se\u00f1al para que los l\u00edderes jud\u00edos supieran a qui\u00e9n arrestar. Entonces Jes\u00fas le dijo: \"Judas, \u00bfme traicionas con un beso?\""
        }, 
        {
          "id": "38-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando los soldados arrestaron a Jes\u00fas, Pedro sac\u00f3 su espada y le cort\u00f3 la oreja al siervo del sumo sacerdote. Jes\u00fas dijo: \"\u00a1Guarda la espada! Podr\u00eda pedirle al Padre un ej\u00e9rcito de \u00e1ngeles para defenderme. Pero debo obedecer a mi Padre. \"Entonces Jes\u00fas san\u00f3 la oreja del hombre, y todos los disc\u00edpulos huyeron."
        }
      ], 
      "number": "38", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 26:14-56; Marcos 14:10-50; Lucas 22:1-53; Juan 18:1-11", 
      "title": "38. Jes\u00fas es traicionado"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "39-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Era medianoche. Los soldados llevaron a Jes\u00fas a casa del sumo sacerdote para interrogarle. Pedro sigu\u00f3 a Jes\u00fas muy por detr\u00e1s. Cuando metieron a Jes\u00fas en la casa, Pedro se qued\u00f3 fuera, calent\u00e1ndose en una hoguera."
        }, 
        {
          "id": "39-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dentro de la casa, los l\u00edderes jud\u00edos llevaron a Jes\u00fas a juicio. Trajeron muchos testigos que mintieron acerca de \u00e9l. Sin embargo, sus declaraciones no estaban de acuerdo entre s\u00ed, por lo que no pod\u00edan demostrar que era culpable. Jes\u00fas no dijo nada."
        }, 
        {
          "id": "39-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por \u00faltimo, el sumo sacerdote mir\u00f3 a Jes\u00fas y le dijo: \"Dinos, \u00bferes t\u00fa el Mes\u00edas, el Hijo del Dios viviente?\""
        }, 
        {
          "id": "39-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas dijo: \"Yo soy, y me ver\u00e9is sentado con Dios, y viniendo en poder del cielo.\" Entonces el sumo sacerdote rasg\u00f3 sus vestiduras y grit\u00f3 con enojo: \"No necesitamos m\u00e1s testigos. Ya le hab\u00e9is o\u00eddo decir que \u00e9l es el Hijo de Dios. \u00bfCu\u00e1l es vuestro juicio? \""
        }, 
        {
          "id": "39-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todos respondieron: \"Merece la muerte!\" Luego le vendaron los ojos, le escupieron, golpearon y se burlaron de \u00e9l."
        }, 
        {
          "id": "39-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fuera de la casa, una chica vio a Pedro y le dijo: \"T\u00fa tambi\u00e9n estabas con Jes\u00fas!\" Pedro lo neg\u00f3. M\u00e1s tarde, otra chica dijo lo mismo, y Pedro lo neg\u00f3 otra vez. Por \u00faltimo, la gente dijo: \"T\u00fa estabas con Jes\u00fas, porque ambos sois de Galilea.\""
        }, 
        {
          "id": "39-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro jur\u00f3, diciendo: \"Que Dios me maldiga si conozco a este hombre!\" Inmediatamente, el gallo cant\u00f3, y Jes\u00fas se volvi\u00f3 y mir\u00f3 a Pedro."
        }, 
        {
          "id": "39-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro sali\u00f3 y llor\u00f3 amargamente. Mientras tanto, cuando Judas, el traidor, vio que Jes\u00fas hab\u00eda sido condenado, se llen\u00f3 de tristeza, se fue, y se quit\u00f3 la vida."
        }, 
        {
          "id": "39-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A la ma\u00f1ana siguiente muy temprano, los l\u00edderes jud\u00edos llevaron a Jes\u00fas al gobernador romano, Pilato, con la esperanza de matar a Jes\u00fas. Pilato le pregunt\u00f3: \"\u00bfEres t\u00fa el Rey de los judios?\""
        }, 
        {
          "id": "39-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas le respondi\u00f3: \"T\u00fa lo has dicho, pero mi reino no es un reino terrenal. Si lo fuera, mis propios guardias pelear\u00edan por m\u00ed. Pero yo he venido a la tierra para decir la verdad acerca de Dios. Todo el mundo que ama la verdad escucha mi voz. \"Dijo Pilato:\" \u00bfQu\u00e9 es la verdad? \""
        }, 
        {
          "id": "39-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de hablar con Jes\u00fas, Pilato se volvi\u00f3 a la multitud y dijo: \"No encuentro ning\u00fan delito en este hombre.\" Pero los l\u00edderes jud\u00edos y la multitud gritaron: \"\u00a1Crucif\u00edcalo!\" Pilato respondi\u00f3: \"\u00c9l no es culpable.\" Pero gritaron a\u00fan m\u00e1s fuerte. Y Pilato dijo por tercera vez: \"\u00c9l no es culpable!\""
        }, 
        {
          "id": "39-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Pilato tuvo miedo de que comenzara un mot\u00edn, por lo que entreg\u00f3 a Jes\u00fas para que lo crucificaran. Los soldados azotaron a Jes\u00fas, le echaron encima un manto real y una corona de espinas sobre \u00e9l, y se burlaron de \u00e9l, diciendo: \"\u00a1Mirad, el Rey de los Jud\u00edos!\""
        }
      ], 
      "number": "39", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 26:57-27:26; Marcos 14:53-15:15; Lucas 22:54-23:25; Juan 18:12-19:16", 
      "title": "39. Jes\u00fas es llevado a juicio"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "40-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces se llevaron a Jes\u00fas para ser crucificado, haci\u00e9ndole llevar su propia cruz."
        }, 
        {
          "id": "40-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Llegaron a un lugar llamado \"La Calavera\", y clavaron sus brazos y pies a la cruz. Pero Jes\u00fas dijo: \"Padre, perd\u00f3nalos, porque no saben lo que est\u00e1n haciendo.\" Pilato mand\u00f3 que se pusiera una se\u00f1al sobre la cabeza de Jes\u00fas que dec\u00eda: \"Rey de los Jud\u00edos\"."
        }, 
        {
          "id": "40-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los soldados se apostaron la ropa de Jes\u00fas. Cuando lo hicieron, cumplieron una profec\u00eda que dice: \u00abSe repartieron mis vestidos, y sobre mi ropa echaron suertes.\""
        }, 
        {
          "id": "40-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas fue crucificado entre dos ladrones. Uno de ellos se burl\u00f3 de Jes\u00fas, pero el otro dijo, \"\u00bfNo tienes temor de Dios? Somos culpables, pero este hombre es inocente. Jes\u00fas, por favor, acu\u00e9rdate de m\u00ed en tu Reino. \"Jes\u00fas le dijo:\" Hoy estar\u00e1s conmigo en el para\u00edso. \""
        }, 
        {
          "id": "40-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "La muchedumbre y los l\u00edderes jud\u00edos se burlaron de Jes\u00fas, diciendo: \"Si eres Hijo de Dios, baja de la cruz y s\u00e1lvate a ti mismo! \u00a1Entonces te creeremos!\""
        }, 
        {
          "id": "40-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Era mediod\u00eda, pero hubo tinieblas sobre toda la tierra. Hubo oscuridad desde el mediod\u00eda hasta las 3:00 de la tarde."
        }, 
        {
          "id": "40-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas exclam\u00f3: \"\u00a1Consumado es! \u00a1Padre, en tus manos encomiendo mi esp\u00edritu!\". Luego inclin\u00f3 la cabeza y entreg\u00f3 el esp\u00edritu. Cuando muri\u00f3, hubo un terremoto y el gran velo del Templo que separaba la presencia de Dios de la gente se rasg\u00f3 en dos, de arriba abajo."
        }, 
        {
          "id": "40-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por su muerte, Jes\u00fas abri\u00f3 un camino para que la gente pueda ir a Dios. Cuando el soldado que custodiaba a Jes\u00fas vio todo lo que pas\u00f3, dijo: \"Ciertamente, este hombre era inocente. Seguro que era el Hijo de Dios. \""
        }, 
        {
          "id": "40-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jos\u00e9 y Nicodemo, dos l\u00edderes jud\u00edos que cre\u00edan que Jes\u00fas era el Mes\u00edas, pidieron a Pilato el cuerpo de Jes\u00fas. Envolvieron su cuerpo en una tela y lo enterraron en un sepulcro cavado en la roca. Luego hicieron rodar una gran piedra sobre la abertura."
        }
      ], 
      "number": "40", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 27:27-61; Marcos 15:16-47; Lucas 23:26-56; Juan 19:17-42", 
      "title": "40. Jes\u00fas es crucificado"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "41-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de crucificar a Jes\u00fas, los incr\u00e9dulos l\u00edderes jud\u00edos dijeron a Pilato: \u201cEse mentiroso, Jes\u00fas, dijo que se levantar\u00eda de entre los muertos despu\u00e9s de tres d\u00edas. La tumba debe estar bien guardada para que sus disc\u00edpulos no roben el cuerpo y luego digan que se ha levantado de la muerte.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "41-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pilato les dijo: \"Asegurad la tumba tanto como sea posible.\" As\u00ed que sellaron la piedra de la entrada de la tumba y pusieron soldados para asegurarse de que nadie pudiera robar el cuerpo."
        }, 
        {
          "id": "41-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al d\u00eda siguiente de enterrar a Jes\u00fas era s\u00e1bado, d\u00eda de descanso. Muy temprano, en la ma\u00f1ana despu\u00e9s del s\u00e1bado, varias mujeres fueron a la tumba de Jes\u00fas para poner m\u00e1s especias arom\u00e1ticas para ungir su cuerpo."
        }, 
        {
          "id": "41-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Hubo un gran terremoto. Un \u00e1ngel del Se\u00f1or se apareci\u00f3 en el cielo, tan brillante como un rel\u00e1mpago. Quit\u00f3 la piedra que cubr\u00eda la entrada del sepulcro y se sent\u00f3 sobre ella. Los soldados que custodiaban la tumba estaban aterrados y cayeron al suelo como muertos."
        }, 
        {
          "id": "41-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El \u00e1ngel dijo a las mujeres: \"No tem\u00e1is. Jes\u00fas no est\u00e1 aqu\u00ed. \u00a1Ha resucitado de entre los muertos, como dijo que lo har\u00eda! Mirad la tumba y ved\". Las mujeres miraron hacia el sepulcro y vieron donde Jes\u00fas hab\u00eda estado tumbado. \u00a1Su cuerpo no estaba all\u00ed!"
        }, 
        {
          "id": "41-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces el \u00e1ngel dijo a las mujeres: \"Decid a los disc\u00edpulos que Jes\u00fas ha resucitado de entre los muertos y va delante de vosotros a Galilea\"."
        }, 
        {
          "id": "41-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Las mujeres estaban llenas de temor y de gran gozo. Corrieron a contar la buena noticia a los disc\u00edpulos."
        }, 
        {
          "id": "41-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por el camino, Jes\u00fas se les apareci\u00f3, y ellas le adoraron. Jes\u00fas dijo: \"No teng\u00e1is miedo. Id y decid a mis disc\u00edpulos que voy a verlos a Galilea\"."
        }
      ], 
      "number": "41", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 27:62-28:15; Marcos 16:1-11; Lucas 24:1-12; Juan 20:1-18", 
      "title": "41. Dios resucita a Jes\u00fas de entre los muertos"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "42-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ese mismo d\u00eda, un poco m\u00e1s tarde, dos seguidores de Jes\u00fas iban a una peque\u00f1a aldea de las cercan\u00edas. Seg\u00fan caminaban, hablaban de la muerte de Jes\u00fas y de c\u00f3mo las mujeres hab\u00edan dicho que de nuevo estaba vivo. Se preguntaban si Jes\u00fas ser\u00eda realmente el Mes\u00edas."
        }, 
        {
          "id": "42-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas se acerc\u00f3 y comenz\u00f3 a caminar con ellos, pero ellos no lo reconocieron. Les pregunt\u00f3 qu\u00e9 estaban hablando, y ellos le contaron todas las cosas terribles que hab\u00edan sucedido en los \u00faltimos d\u00edas. Ellos pensaron que era un forastero que no hab\u00edan o\u00eddo hablar de ello."
        }, 
        {
          "id": "42-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Jes\u00fas les explic\u00f3 lo que la Palabra de Dios dice acerca del Mes\u00edas. Les record\u00f3 que los profetas dijeron que el Mes\u00edas iba a sufrir y ser muerto, pero que resucitar\u00eda al tercer d\u00eda. Era casi de noche cuando llegaron a la ciudad donde iban."
        }, 
        {
          "id": "42-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los dos hombres invitaron a Jes\u00fas a quedarse con ellos, y \u00e9l lo hizo. Antes de comer, Jes\u00fas tom\u00f3 un pan, dio gracias a Dios, y lo parti\u00f3. De repente, se les abrieron los ojos y reconocieron que era Jes\u00fas. En ese momento, desapareci\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "42-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los dos hombres se dijeron el uno al otro: \"Nuestros corazones ard\u00edan cuando nos explicaba la Palabra de Dios!\" Inmediatamente, se volvieron a Jerusal\u00e9n, y dijeron a los disc\u00edpulos: \"Jes\u00fas est\u00e1 vivo! Lo hemos visto! \"\u201d"
        }, 
        {
          "id": "42-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, \u00a1Jes\u00fas se apareci\u00f3! Los disc\u00edpulos pensaron que era un fantasma, pero Jes\u00fas les dijo: \"Paz a vosotros! \u00bfPor qu\u00e9 tienes miedo y dud\u00e1is? Mirad mis manos y pies. Los fantasmas no tienen cuerpo como yo. \"Para demostrar que no era un fantasma, pidi\u00f3 un pedazo de pescado asado y lo comi\u00f3.."
        }, 
        {
          "id": "42-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Os dije que todo lo que estaba escrito acerca de m\u00ed en la Palabra de Dios deb\u00eda ser cumplido\", dijo Jes\u00fas. Entonces les abri\u00f3 el entendimiento para que comprendieran la Palabra de Dios. Dijo: \"Fue escrito hace mucho tiempo que el Mes\u00edas iba a sufrir, morir, y resucitar de entre los muertos al tercer d\u00eda.\""
        }, 
        {
          "id": "42-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Tambi\u00e9n est\u00e1 escrito que se proclamar\u00eda el arrepentimiento para perd\u00f3n de los pecados a todas las naciones, empezando por Jerusal\u00e9n. Vosotros sois testigos de estas cosas \"."
        }, 
        {
          "id": "42-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En los siguientes cuarenta d\u00edas Jes\u00fas se apareci\u00f3 a sus disc\u00edpulos y seguidores en muchas ocasiones. \u00a1Una vez, incluso se apareci\u00f3 a m\u00e1s de 500 personas a la vez! Demostr\u00f3 a sus disc\u00edpulos en muchas maneras de que estaba vivo, y les ense\u00f1\u00f3 acerca del Reino de Dios."
        }, 
        {
          "id": "42-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al final de los cuarenta d\u00edas, Jes\u00fas dijo a sus disc\u00edpulos: \"Toda autoridad me ha sido dada en el cielo y en la tierra. Por tanto, id y haced disc\u00edpulos a todas las naciones bautiz\u00e1ndolos en el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo, ense\u00f1\u00e1ndoles que obedezcan todo lo que os he mandado. \""
        }, 
        {
          "id": "42-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Recordad, yo estar\u00e9 con vosotros siempre. Quedaos en Jerusal\u00e9n hasta recibir poder de lo alto\". Entonces Jes\u00fas fue llevado al cielo, y una nube lo ocult\u00f3 de su vista. Jes\u00fas se sent\u00f3 a la diestra de Dios para gobernar sobre todas las cosas."
        }
      ], 
      "number": "42", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 28:16-20, Marcos 16:12-20, Lucas 24:13-53, Juan 20:19-23, Hechos 1:1-11", 
      "title": "42. Jes\u00fas Regresa al Cielo"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "43-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de que Jes\u00fas regresara al cielo, los disc\u00edpulos se quedaron en Jerusal\u00e9n, tal como Jes\u00fas les hab\u00eda mandado. Los seguidores de Jes\u00fas se reun\u00edan juntos y oraban constantemente."
        }, 
        {
          "id": "43-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En ese tiempo ten\u00eda lugar una fiesta jud\u00eda llamada Pentecost\u00e9s. Pentecost\u00e9s era una celebraci\u00f3n de acci\u00f3n de gracias. Jud\u00edos de todo el mundo iban a venir a Jerusal\u00e9n para celebrarlo juntos."
        }, 
        {
          "id": "43-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Estando juntos todos los creyentes, de repente, oyeron un sonido de un fuerte viento que llen\u00f3 la casa. Entonces, algo semejante a lenguas de fuego aparecieron sobre las cabezas de todos los creyentes. Fueron llenos del Esp\u00edritu Santo y empezaron a hablar en otras lenguas."
        }, 
        {
          "id": "43-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando la gente de Jerusal\u00e9n oy\u00f3 esto, se junt\u00f3 una multitud pregunt\u00e1ndose qu\u00e9 es lo que estaba pasando. La gente estaba at\u00f3nita al o\u00edr hablar a los creyentes en sus propios idiomas nativos, proclamando las maravillosas obras de Dios"
        }, 
        {
          "id": "43-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Algunos acusaron a los disc\u00edpulos de estar borrachos, pero Pedro se puso en pi\u00e9 y dijo: \u201cEscuchadme! \u00a1Estas personas no est\u00e1n borrachas! Este es el cumplimiento de una profec\u00eda hecha por Joel que dijo, \u2018En los \u00faltimos d\u00edas, yo derramar\u00e9 Mi Esp\u00edritu.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "43-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cHombres de Israel, Jes\u00fas fue un hombre que hio muchas se\u00f1ales y maravillas por el poder de Dios, como v\u00edsteis y ya sab\u00e9is. \u00a1Vosotros le crucificasteis!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "43-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cPero Dios le levant\u00f3 a la vida otra vez para cumplir la profec\u00eda que dice: \u2018No permitir\u00e1s que Tu Santo se quede en la tumba.\u2019 Dios levant\u00f3 a este Jes\u00fas de la muerte. Nosotros somos testigos.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "43-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cJes\u00fas est\u00e1 ahora exaltado a la diestra de Dios Padre. Y el Padre ha enviado al Esp\u00edritu Santo prometido el cual est\u00e1is viendo y oyendo ahora.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "43-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201c\u00a1Sabed por cierto que a ese Jes\u00fas, al que vosotros crucific\u00e1steis, Dios le ha constitu\u00eddo Maestro y Mes\u00edas!\u201d. La gente, al o\u00edr a Pedro se sintieron profundamente conmovidos y preguntaron, \u201c\u00bfHermanos, \u00bfqu\u00e9 haremos?\u201d. Pedro dijo: \u201cArrepent\u00edos y baut\u00edcese cada uno de vosotros en el nombre de Jesucristo para perd\u00f3n de pecados, y recibir\u00e9is el don del Esp\u00edritu Santo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "43-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cerca de 3.000 personas creyeron lo que Pedro dijo. Fueron bautizados y se a\u00f1adieron al pueblo de Dios, que es la Iglesia."
        }, 
        {
          "id": "43-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los creyentes perseveraban en las ense\u00f1anzas de los disc\u00edpulos, en el compa\u00f1erismo, comiendo juntos y orando. Todos se reun\u00edan y compart\u00edan todo lo que ten\u00edan. Alababan a Dios y eran bien recibidos por los que no eran cristianos."
        }
      ], 
      "number": "43", 
      "ref": "Una historia de la Biblia de: Hechos 2", 
      "title": "43. Comienza la Iglesia"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "44-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda Pedro y Juan fueron al Templo. En su camino vieron a un hombre lisiado que ped\u00eda dinero."
        }, 
        {
          "id": "44-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro le mir\u00f3 y dijo: \u201cNo tengo dinero que darte. Pero lo que tengo te doy. \u00a1En el nombre de Jes\u00fas, lev\u00e1ntate y anda!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "44-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El hombre san\u00f3 inmediatamente, y empez\u00f3 a andar y saltar, alabando a Dios. La gente que estaba en el Templo se qued\u00f3 asombrada."
        }, 
        {
          "id": "44-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "En seguida se form\u00f3 una multitud. Pedro les dijo: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 os maravill\u00e1is de que haya sanado este hombre? No ha sido por nuestro propio poder o bondad que haya sido sanado, sino por la fe en el nombre de Jes\u00fas.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "44-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cVosotros ped\u00edsteis que Jes\u00fas fuera muerto. Mat\u00e1steis al autor de la vida, pero Dios le resucit\u00f3 de entre los muertos. as\u00ed es como Dios ha cumplido las profecias de que el Mes\u00edas sufrir\u00eda y morir\u00eda. Pero ahora, arrepent\u00edos y volveos a Dios para que vuestros pecados sean limpiados.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "44-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A los l\u00edderes del Templo les molest\u00f3 mucho lo que Pedro y Juan estaban diciendo. Les arrestaron y mandaron a la c\u00e1rcel. Pero mucha gente crey\u00f3 lo que hab\u00edan visto y o\u00eddo y a la Iglesia se le a\u00f1adieron 5.000 hombres, m\u00e1s mujeres y ni\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "44-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al d\u00eda siguiente, los l\u00edderes jud\u00edos enviaron a Pedro y Juan ante el Sumo Sacerdote y su familia. Ellos les preguntaron: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 poder hac\u00e9is esto?\u201d"
        }, 
        {
          "id": "44-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro respondi\u00f3: \u201cEs por el nombre de Jes\u00fas el Mes\u00edas. \u00a1Vosotros le crucific\u00e1steis, pero Dios le trajo de nuevo a la vida! Vosotros le rechaz\u00e1steis, \u00a1pero no hay otra forma de ser salvo excepto en el nombre de Jes\u00fas!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "44-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los l\u00edderes estaban at\u00f3nitos porque pod\u00edan ver que eran hombres comunes y corrientes que no hab\u00edan recibido una educaci\u00f3n especial. Tambi\u00e9n se daban cuenta de que hab\u00edan estado con Jes\u00fas. Despu\u00e9s de amenazar a Pedro y Juan, les dejaron marchar."
        }
      ], 
      "number": "44", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Hechos 3:1-4:22", 
      "title": "44. Pedro y Juan sanan a un mendigo"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "45-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, un \u00e1ngel del Se\u00f1or le dijo a Felipe, uno de los disc\u00edpulos de Jes\u00fas, que fuera a desierto en el camino a Gaza. Mientras caminaba por la carretera, Felipe vio a un importante oficial de Etiop\u00eda sentado en su carro. El Esp\u00edritu Santo le dijo a Felipe que subiera al carro y le hablara a ese hombre."
        }, 
        {
          "id": "45-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando se acerc\u00f3 al carro, oy\u00f3 c\u00f3mo el hombre le\u00eda al profeta Isa\u00edas, \u201cFue llevado como un cordero para ser matado, y no dijo ni una palabra. Fue tratado injustamente y sin respeto. Su vida le fue quitada.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "45-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Felipe le pregunt\u00f3 al Et\u00edope: \u201c\u00bfEntiendes lo que est\u00e1s leyendo?\u201d El dijo: \u201cNo. Est\u00e1 hablando Isa\u00edas de s\u00ed mismo o de algun otro?\u201d"
        }, 
        {
          "id": "45-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Felipe le mostr\u00f3 que Isa\u00edas estaba hablando sobre Jes\u00fas. Felipe tambi\u00e9n us\u00f3 muchas otras Escrituras para contarle las Buenas Nuevas de Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "45-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Seg\u00fan pasaban cerca de agua, el Et\u00edope dijo: \u201c\u00a1Mira! \u00a1Ah\u00ed hay agua! \u00bfPor qu\u00e9 no me puedo bautizar?\u201d Y mand\u00f3 parar el carro."
        }, 
        {
          "id": "45-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As\u00ed que bajaron al agua, y Felipe le bautiz\u00f3. Despu\u00e9s de bautizar al Et\u00edope, el Esp\u00edritu Santo se llev\u00f3 a Felipe a otro lugar donde continu\u00f3 hablando a la gente de Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "45-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El Et\u00edope sigui\u00f3 su camino, feliz de conocer a Jes\u00fas."
        }
      ], 
      "number": "45", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Hechos 8:26-40", 
      "title": "45. Felipe y el Oficial Et\u00edope"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "46-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Esteban era uno de los l\u00edderes de la iglesia primitiva. Ten\u00eda muy buena reputaci\u00f3n y estaba lleno del Esp\u00edritu Santo y de sabidur\u00eda. Esteban hizo muchos milagros y argumentaba vehementemente con la gente que deb\u00edan creer en Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "46-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda Esteban estaba discutiendo con algunos jud\u00edos acerca de Jes\u00fas. Ellos se enfadaron mucho y mintieron sobre Esteban diciendo: \u201cLe o\u00edmos hablar malas cosas sobre Mois\u00e9s y Dios!\u201d. As\u00ed que arrestaron a Esteban y le mandaron ante el Sumo Sacerdote y los l\u00edderes de los jud\u00edos."
        }, 
        {
          "id": "46-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El sumo sacerdote pregunt\u00f3 a Esteban: \u201c\u00bfSon verdad estas cosas?\u201d Esteban replic\u00f3: \u201cVosotros, gente contumaz y rebelde siempre rechazando el Esp\u00edritu Santo, igual que vuestros antecesores siempre rechazaron a Dios y mataron a sus profetas. Incluso mat\u00e1steis al Mes\u00edas que Dios envi\u00f3!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "46-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando la gente oy\u00f3 esto, taparon sus o\u00eddos y gritaron en voz alta. Sacaron a Esteban fuera de la ciudad y le apedrearon hasta la muerte."
        }, 
        {
          "id": "46-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras mor\u00eda Esteban grit\u00f3: \u201cSe\u00f1or Jes\u00fas, recibe mi esp\u00edritu.\u201d Luego cay\u00f3 de rodillas y grit\u00f3 de nuevo: \u201cSe\u00f1or, no tengas en cuenta este pecado contra ellos.\u201d Entonces muri\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "46-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un hombre llamado Saulo estaba de acuerdo con la ejecuci\u00f3n de Esteban y guardaba las pertenencias de los que apedreaban a Esteban. Ese d\u00eda mucha gente atac\u00f3 a los cristianos, y fueron dispersados por toda la regi\u00f3n."
        }, 
        {
          "id": "46-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Saulo continu\u00f3 atacando a los cristianos yendo de casa en casa, arrestando a hombres y mujeres y llev\u00e1ndoles a prisi\u00f3n. Saulo recibi\u00f3 permiso del Sumo Sacerdote para ir a la ciudad de Damasco y arrestar a los cristianos de all\u00ed y traerles de regreso a Jerusal\u00e9n."
        }, 
        {
          "id": "46-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Seg\u00fan Saulo iba en el camino hacia Damasco, Jes\u00fas se le aparei\u00f3 en medio de una luz brillante y dijo: \u201c\u00a1Saulo! \u00bfPor qu\u00e9 me persigues?\u201d \u00c9l dijo: \u201c\u00bfQui\u00e9n eres Maestro?\u201d Jes\u00fas contest\u00f3: \u201cYo soy Jes\u00fas a quien t\u00fa persigues.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "46-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Saulo se levant\u00f3, no pod\u00eda ver y tuvo que ser llevado a Damasco. Saulo no comi\u00f3 ni bebi\u00f3 durante tres d\u00edas."
        }, 
        {
          "id": "46-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces Dios se le apareci\u00f3 a un cristiano llamado Anan\u00edas y dijo: \u201cVe a la casa donde estaba alojado Pablo. Pon tus manos sobre \u00e9l y volver\u00e1 a ver. Le he escogido para declarar Mi nombre a los que no son salvos. Yo le mostrar\u00e9 cuanto debe sufrir por Mi causa.\u201d Anan\u00edas or\u00f3 por Saulo, y \u00e9l recuper\u00f3 la vista."
        }, 
        {
          "id": "46-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Inmediatamente Saulo fue bautizado y empez\u00f3 a predicar de Jes\u00fas diciendo: \u201c\u00a1Jes\u00fas es el Hijo de Dios!\u201d Los jud\u00edos se asombraron de que el hombre que hab\u00eda intentado destruir a los cristianos fuera ahora cristiano. Saulo discut\u00eda con los jud\u00edos probando que Jes\u00fas era el Mes\u00edas. Saulo fue conocido m\u00e1s tarde como Pablo."
        }, 
        {
          "id": "46-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Despu\u00e9s de muchos d\u00edas, los jud\u00edos planearon matar a Pablo. Colocaron gente en las puertas de la ciudad para matarle. Pero Pablo oy\u00f3 el plan, y sus amigos le ayudaron a escapar. Una noche le bajaron de los muros de la ciudad en una cesta. Pablo huy\u00f3 y continu\u00f3 predicando sobre Jes\u00fas."
        }
      ], 
      "number": "46", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Hechos 6:8-8:3; 9:1-25", 
      "title": "46. Pablo se hace cristiano"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "47-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, Pablo y su amigo Silas fueron a la ciudad de Filipo, proclamando las Buenas Nuevas de Jes\u00fas. Se encontraron con una mujer llamada Lidia que vend\u00eda telas de purpura. Ella amaba y adoraba a Dios."
        }, 
        {
          "id": "47-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios abri\u00f3 su coraz\u00f3n para entender el mensaje de Jes\u00fas, y ella y su familia fueron bautizados. Ella invit\u00f3 a Pablo y Silas a quedarse en su casa, y ellos lo hicieron as\u00ed."
        }, 
        {
          "id": "47-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pablo y Silas iban a menudo a orar mientras estuvieron en Filipo. Cada d\u00eda mientras caminaban al lugar donde oraban, una chica esclava pose\u00edda por un demonio les segu\u00eda. Ella era adivina, y consegu\u00eda mucho dinero a sus due\u00f1os."
        }, 
        {
          "id": "47-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ella iba gritando: \u201cEstos hombres son siervos del Dios Alt\u00edsimo. Ellos os indican la forma de ser salvos!\u201d Ella hac\u00eda esto tan a menudo que Pablo lleg\u00f3 a sentirse molesto."
        }, 
        {
          "id": "47-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Un d\u00eda, Pablo se volvi\u00f3 a ella y dijo al demonio: \u201cEn el nombre de Jes\u00fas, sal fuera de ella\u201d. Inmediatamente el demonio la dej\u00f3."
        }, 
        {
          "id": "47-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los hombres a los que pertenec\u00eda la esclava se enfadaron mucho cuando vieron lo que hab\u00eda sucedido, porque ahora ella ya no conseguir\u00eda m\u00e1s dinero para ellos."
        }, 
        {
          "id": "47-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Entonces hicieron que Pablo y Silas fueran arrestados, golpeados y echados a la c\u00e1rcel."
        }, 
        {
          "id": "47-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pablo y Silas fueron puestos en la parte m\u00e1s segura de la prisi\u00f3n con los pies puestos en un cepo. En medio de la noche, ellos cantaron canciones de alabanza a Dios."
        }, 
        {
          "id": "47-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, la tierra tembl\u00f3 y las puertas de la prisi\u00f3n se abrieron. Todas las cadenas de los prisioneros se cayeron."
        }, 
        {
          "id": "47-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando el carcelero vio que las puertas estaban abiertas, pens\u00f3 en suicidarse, pensando que todos los prisioneros se hab\u00edan escapado. (\u00c9l sab\u00eda que le matar\u00edan por dejar escapar a los prisioneros.) Pablo le vi\u00f3 y grit\u00f3: \u201c\u00a1Para! \u00a1No te hagas da\u00f1o. Estamos todos aqu\u00ed.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "47-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "El carcelero estaba aterrorizado! Se llev\u00f3 a Pablo y a Silas a su casa, les dio algo de comer, y limpi\u00f3 sus heridas. Entonces dijo: \u201c\u00bfQu\u00e9 debo hacer para ser salvo?\u201d"
        }, 
        {
          "id": "47-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pablo contest\u00f3: \u201cCree en el Se\u00f1or Jesucristo, y t\u00fa y tu familia ser\u00e9is salvos.\u201d Entonces Pablo bautiz\u00f3 al carcelero y a toda su familia, y celebraron juntos."
        }, 
        {
          "id": "47-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Al d\u00eda siguiente los l\u00edderes de la ciudad liberaron a Pablo y Silas y les pidieron que dejaran Filipo. Pablo y Silas visitaron a Lidia y a otros amigos y dejaron la ciudad. Las Buenas Nuevas de Jes\u00fas siguieron difundi\u00e9ndose y la Iglesia fue creciendo."
        }, 
        {
          "id": "47-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pablo y otros l\u00edderes cristianos viajaron por muchas ciudades, predicando y ense\u00f1ando sobre Jes\u00fas. Tambi\u00e9n escribieron muchas cartas a las iglesias para animarles y ense\u00f1arles acerca del Nuevo Pacto de Dios. Estos escritos fueron llamados \"El Nuevo Testamento\"."
        }
      ], 
      "number": "47", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Hechos 16:11-40", 
      "title": "47. Pablo y Silas en Filipo"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "48-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Dios cre\u00f3 el mundo, todo era perfecto. No hab\u00eda pecado. Ad\u00e1n y Eva se amaban el uno al otro y amaban a Dios. No hab\u00eda muerte ni enfermedad ni dolor. As\u00ed era como Dios quer\u00eda que fueran las cosas."
        }, 
        {
          "id": "48-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Satan\u00e1s, que era la serpiente del jard\u00edn, enga\u00f1\u00f3 a Eva, y tanto ella como Ad\u00e1n pecaron contra Dios. Debido a su pecado, la muerte, la enfermedad y el dolor entraron a formar parte de la vida de las personas en la tierra."
        }, 
        {
          "id": "48-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A\u00fan peor fue que se rompi\u00f3 la relaci\u00f3n con Dios. Ahora, todos nacen como enemigos de Dios por el pecado. Pero Dios ten\u00eda un plan para solucionar lo que hab\u00eda sido roto por el pecado."
        }, 
        {
          "id": "48-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios prometi\u00f3 que uno de los descendientes de Eva aplastar\u00eda la cabeza de Satan\u00e1s, y que Satan\u00e1s le herir\u00eda el calca\u00f1ar. Esto significa que Satan\u00e1s matar\u00eda a Jes\u00fas, pero Dios le devolver\u00eda a la vida despu\u00e9s de tres d\u00edas. Jes\u00fas aplastar\u00eda el poder de Satan\u00e1s para siempre."
        }, 
        {
          "id": "48-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Dios destruy\u00f3 toda la tierra con el diluvio, proporcion\u00f3 el barco como forma de salvarse a los que cre\u00edan en \u00c9l. Del mismo modo, aunque todos merecen ser destruidos por sus pecados, Dios ha provisto una forma de salvaci\u00f3n para todos los creen en Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "48-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Melquisedec era un sacerdote que bendijo a Abraham. Como Melquisedec, Jesus es sacerdote, per Jes\u00fas es el Gran Sumo Sacerdote. Jes\u00fas se ofreci\u00f3 un \u00fanico sacrificio, \u00e9l mismo. Este fue el \u00fanico sacrificio necesario para llevarse el pecado de todo el mundo."
        }, 
        {
          "id": "48-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le dijo a Abraham, \u201cA trav\u00e9s de t\u00ed, ser\u00e1n benditas todas las naciones de la tierra.\u201d Jes\u00fas fue un descendiente de Abraham. Todas las naciones de la tierra son bendecidas por medio de Jes\u00fas, porque todo el que cree en Jes\u00fas se convierte en uno de los que pertenecen al pueblo escogido de Dios, un descendiente espiritual de Abraham."
        }, 
        {
          "id": "48-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios proporcion\u00f3 a Abraham un carnero para el sacrificio en el lugar de Isaac. Jes\u00fas es como ese carnero porque muri\u00f3 en lugar nuestro. Todos merecen la muerte por sus pecados, incluido t\u00fa! Pero Dios di\u00f3 a Jes\u00fas como un sacrificio para ser muerto en tu lugar."
        }, 
        {
          "id": "48-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Dios envi\u00f3 la \u00faltima plaga a Egipto, cada israelita necesitaba matar un cordero perfecto y esparcir su sangre por las puertas. Cuando el \u00e1ngel de Dios vio la sangre, pas\u00f3 de largo por las casas y no mat\u00f3 a sus hijos primog\u00e9nitos."
        }, 
        {
          "id": "48-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas es nuestro Cordero de Pascua. Era perfecto y sin pecado y fue muerto en el tiempo de la fiesta de la Pascua. Cuando alguien cree en Jes\u00fas, la sangre de Jes\u00fas limpia y se lleva los pecados de la persona, y el castigo de Dios pasa de largo de esa persona."
        }, 
        {
          "id": "48-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios hizo un pacto con los israelitas que eran su pueblo escogido. En el Nuevo Pacto de Dios, cualquiera de cualquier naci\u00f3n puede pasar a formar parte del pueblo escogido de Dios por haber cre\u00eddo en Jes\u00fas."
        }, 
        {
          "id": "48-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s fue un gran profeta que clam\u00f3 la Palabra de Dios. Como Mois\u00e9s, Jes\u00fas es un profeta, pero Jes\u00fas es el mayor y m\u00e1s grande profeta. \u00c9l es el Verbo de Dios."
        }, 
        {
          "id": "48-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios le prometi\u00f3 a David que el Mes\u00edas ser\u00eda uno de sus descendientes. Jes\u00fas, el Mes\u00edas, fue ese descendiente especial de David."
        }, 
        {
          "id": "48-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como David, Jes\u00fas es rey, pero \u00a1Jes\u00fas es el rey del universo! Volver\u00e1 otra vez y gobernar\u00e1 su reino con justicia y paz."
        }
      ], 
      "number": "48", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: G\u00e9nesis 1-3, 6, 14, 22; \u00c9xoduo12, 20; 2 Samuel 7; Hebreos 3:1-6, 4:14-5:10, 7:1-8:13, 9:11-10:18; Apocalipsis 21", 
      "title": "48. Jes\u00fas es el Mes\u00edas Prometido"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "49-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mar\u00eda, la madre de Jes\u00fas era virgen cuando Jes\u00fas naci\u00f3 porque Jes\u00fas es Hijo de Dios. Jes\u00fas es hombre y Dios al mismo tiempo."
        }, 
        {
          "id": "49-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas hizo muchos milagros para probar que era Dios. Camin\u00f3 sobre las aguas, calm\u00f3 tempestades, san\u00f3 a muchas personas enfermas, sac\u00f3 demonios, llev\u00f3 de la muerte a la vida, y aliment\u00f3 a 5.000 personas con cinco panes y dos peces."
        }, 
        {
          "id": "49-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas tambi\u00e9n fue un gran maestro. Ense\u00f1\u00f3 que necesitas amar al pr\u00f3jimo de la misma manera que te amas a t\u00ed mismo."
        }, 
        {
          "id": "49-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Tambi\u00e9n ense\u00f1o que tienes que amar a Dios m\u00e1s que cualquier otra cosa, incluso que tus riquezas."
        }, 
        {
          "id": "49-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas ense\u00f1\u00f3 que la salvaci\u00f3n es muy valiosa, m\u00e1s que cualquier otra cosa en el mundo."
        }, 
        {
          "id": "49-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ense\u00f1\u00f3 que no todas las personas le recibir\u00e1n y ser\u00e1n salvas. Aquellos que no sean salvos ser\u00e1n juntados al final del mundo y quemados para siempre en el fuego del infierno."
        }, 
        {
          "id": "49-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas ense\u00f1\u00f3 que Dios ama much\u00edsimo a los pecadores. Est\u00e1 listo para perdonarles y hacerles Sus hijos."
        }, 
        {
          "id": "49-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas tambi\u00e9n ense\u00f1\u00f3 que todo el mundo ha pecado y est\u00e1 separado de Dios. Por culpa del pecado, todos se han hecho enemigos de Dios. Dios odia el pecado."
        }, 
        {
          "id": "49-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero Dios am\u00f3 tanto al mundo que dio a Su \u00fanico hijo, Jes\u00fas, para que todo aquel que cree en \u00c9l no ir\u00e1 al infierno sino que vivir\u00e1 con \u00c9l para siempre."
        }, 
        {
          "id": "49-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Debido al pecado, eres culpable. Mereces la muerte y la ira de Dios, pero en tu lugar Dios derram\u00f3 Su ira en Jes\u00fas. Cuando Jes\u00fas muri\u00f3 en la cruz, \u00e9l recibi\u00f3 tu castigo."
        }, 
        {
          "id": "49-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas escogi\u00f3 morir como un perfecto sacrificio sin pecado para llevar tus pecados y los de todo el mundo. Gracias a Jes\u00fas, cualquier pecado puede ser perdonado, no importa cu\u00e1l sea."
        }, 
        {
          "id": "49-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Nadie puede salvarse haciendo buenas cosas. Nada puede reparar tu relaci\u00f3n con Dios. Tus pecados solo pueden ser limpiados si crees que Jes\u00fas es el Hijo de Dios, que muri\u00f3 y resucit\u00f3 para llevarse tus pecados."
        }, 
        {
          "id": "49-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todo aquel que cree en Jes\u00fas y es bautizado ser\u00e1 salvo, pero cualquiera que no crea ser\u00e1 rechazado. No importa si eres rico o pobre, hombre o mujer, joven o viejo, o de d\u00f3nde seas. Dios te ama y quiere que creas en Jes\u00fas para que poder tener una relaci\u00f3n contigo."
        }, 
        {
          "id": "49-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u00bfCrees que Jes\u00fas es el Mes\u00edas, el \u00fanico Hijo de Dios? \u00bfCrees que eres un pecador y merecedor del castigo de Dios? \u00bfCrees que Jes\u00fas muri\u00f3 en la cruz para llevarse tus pecados? Jes\u00fas te invita a venir a \u00e9l, creer en \u00e9l, y ser bautizado."
        }, 
        {
          "id": "49-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Si crees este \u00a1Eres cristiano! Dios te ha sacado del reino de tinieblas de Satan\u00e1s y te ha puesto en el Reino de luz de Dios. Todas las cosas viejas han pasdo, porque Dios ha hecho todas las cosas nuevas."
        }, 
        {
          "id": "49-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Si eres cristiano, tus pecados han sido perdonados por lo que Jes\u00fas hizo. Ahora, cuando Dios te mira, no te ve como un enemigo, sino que te ve como un amigo \u00edntimo."
        }, 
        {
          "id": "49-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como amigo de Dios, querr\u00e1s seguir las ense\u00f1anzas de Jes\u00fas. Aunque seas cristiano, todav\u00eda tendr\u00e1s lucha con el pecado, \u00c9l es fiel y te perdonar\u00e1 y te dar\u00e1 fuerzas para luchar contra el pecado."
        }, 
        {
          "id": "49-18", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-18.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dios dice que ores, estudies su Palabra, le adores con otros cristianos, y que cuentes a otros lo que ha hecho por ti. Todas estas cosas te ayudar\u00e1n a crecer en tu relaci\u00f3n con \u00c9l."
        }
      ], 
      "number": "49", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Romanos 3:21-26, 5:1-11; Juan 3:16; Marcos 16:16; Colosenses 1:13-14; 2 Tesalonicenses 5:17-21; 1 Juan 1:5-10", 
      "title": "49. El Nuevo Pacto de Dios"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "50-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante casi 2.000 a\u00f1os, las Buenas Nuevas de Jes\u00fas el Mes\u00edas se han extendido, y la Iglesia ha estado creciendo. Jes\u00fas dijo que regresar\u00eda en el fin del mundo, pero todav\u00eda no ha vuelto."
        }, 
        {
          "id": "50-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mientras esperamos el regreso de Jes\u00fas, los cristianos estamos para vivir vidas santas y piadosas. Cuando Jes\u00fas estaba en la tierra tambi\u00e9n dijo, \"Las Buenas Nuevas del Reino ser\u00e1n predicadas en todo el mundo para testimonio a todos los grupos de personas, y entonces llegar\u00e1 el fin.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muchos grupos de personas todav\u00eda no han o\u00eddo acerca de Jes\u00fas. Antes de regresar al cielo, Jes\u00fas dio a los cristianos el trabajo de llevar las Buenas Nuevas a aquellos que nunca las han o\u00eddo. Dijo: \u201cId y haced disc\u00edpulos a todas las naciones! Los campos est\u00e1n listos para la cosecha!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas tambi\u00e9n dijo: \u201cUn siervo no es mayor que su se\u00f1or. Ser\u00e9is torturados y asesinados por mi causa. En el mundo tendr\u00e9is problemas, pero anim\u00e1os. Yo he derrotado a Satan\u00e1s! Permaneced fieles hasta el fin, y ser\u00e9is salvos.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas les cont\u00f3 a sus disc\u00edpulos una historia como forma de explicar c\u00f3mo ser\u00eda el fin. \u201cEl Reino de Dios es como un hombre que plant\u00f3 buena semilla en sus campos. Pero mientras dorm\u00eda, su enemigo vino y plant\u00f3 mala hierba en medio del trigo, y luego se fue.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cCuando las semillas germinaron los trabajadores preguntaron a su jefe: \u2018Se\u00f1or, tu plantaste buena semilla en este campo. \u00bfPor qu\u00e9 hay malas hierbas en \u00e9l?\u2019 El due\u00f1o contest\u00f3: \u2018Un enemigo las ha plantado.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEllos respondieron: \u2018\u00bfQuitamos las malas hierbas?\u2019 El jefe dijo: \u2018Si lo hac\u00e9is tambi\u00e9n quitar\u00e9is algo del trigo. Esperad hasta la cosecha y entonces juntad toda la mala hierba en montones para ser quemados, y el trigo llevadlo a mi granero.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los disc\u00edpulos no entendieron, y le dijeron a Jes\u00fas: \u201cPor favor expl\u00edcanos la historia.\u201d Jes\u00fas dijo: \u201cEl hombre que sembr\u00f3 la buena semilla es el Mes\u00edas. El campo es el mundo. La buena semilla representa a las personas que son del Reino de Dios.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cLa mala hierba representa a la gente que pertenece al diablo. El enemigo que les plant\u00f3 es el diablo. La cosecha es el fin del mundo y los cosechadores son los \u00e1ngeles.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEn el fin del mundo, todas las personas que pertenezcan al diablo ser\u00e1n reunidas y arrojadas al horno de fuego, all\u00ed ser\u00e1 el llanto y crujir de dientes. Los justos brillar\u00e1n como el sol en el Reino de su Padre.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "50-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cuando Jes\u00fas regres\u00f3 al cielo dijo que volver\u00eda a la tierra de la misma forma que se hab\u00eda ido - con un cuerpo f\u00edsico en medio de las nubes. Jes\u00fas tambi\u00e9n prometi\u00f3 que cuando volviera, todos los cristianos que hubieran muerto se levantar\u00edan de la muerte y se encontrar\u00edan con \u00e9l en el aire."
        }, 
        {
          "id": "50-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Los cristianos que est\u00e9n todav\u00eda vivos entonces ser\u00e1n arrebatados junto con ellos en el aire y todos los cristianos estar\u00e1n con Jes\u00fas por siempre. Jes\u00fas estar\u00e1 con su pueblo en perfecta unidad por siempre."
        }, 
        {
          "id": "50-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A los cristianos se les dar\u00e1 una corona de vida. No experimentar\u00e1n la segunda muerte, que es el infierno. En vez de eso, vivir\u00e1n para siempre con Dios en perfecta paz."
        }, 
        {
          "id": "50-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pero los que no creyeron en Jes\u00fas ser\u00e1n juzgados por Dios y arrojados al infierno para siempre. En el infierno la gente llorar\u00e1 y rechinar\u00e1 sus dientes de angustia. Ser\u00e1n quemados por un fuego que nunca se apaga y comidos por gusanos que nunca mueren."
        }, 
        {
          "id": "50-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas tambi\u00e9n destruir\u00e1 totalmente a Satan\u00e1s y su reino y le arrojar\u00e1 al lago de fuego donde arder\u00e1 por siempre. La Muerte tambi\u00e9n ser\u00e1 arrojada al lago de fuego en el infierno."
        }, 
        {
          "id": "50-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jes\u00fas crear\u00e1 un Cielo Nuevo y una Tierra Nueva. El universo ser\u00e1 una vez m\u00e1s perfecto, como fue antes de que Ad\u00e1n y Eva pecaran."
        }, 
        {
          "id": "50-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Y Jes\u00fas reinar\u00e1 para siempre. \u00c9l enjugar\u00e1 toda l\u00e1grima y no habr\u00e1 m\u00e1s muerte, sufrimiento, tristeza, mal o dolor. Gobernar\u00e1 su Reino con paz y justicia, y estar\u00e1 con su pueblo por siempre."
        }
      ], 
      "number": "50", 
      "ref": "Una historia de la Biblia en: Mateo 24:14; 28:18; Juan 15:20, 16:33; Apocalipsis 2:10; Mateo 13:24-30, 36-42; 1 Tesalonicenses 4:13-5:11; Santiago 1:12; Mateo 22:13; Apocalipsis 20:10, 21:1-22:21", 
      "title": "50. Jes\u00fas regresa"
    }
  ], 
  "date_modified": "20131031", 
  "language": "es"
}